%
% main.tex -- Paper zum Thema <julia>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Julia-Mengen und Mandelbrot-Menge\label{chapter:julia}}
\kopflinks{Julia-Mengen und Mandelbrot-Menge}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Nicola Dall'Acqua}

Julia-Mengen und die Mandelbrot-Menge entstehen, wenn Kompositionen von holomorphen Funktionen mit sich selbst betrachtet werden.
Konkret wird untersucht, wie sich Funktionen verhalten, wenn diese iteriert auf sich selbst angewendet werden.
Dieses Gebiet wird auch als \emph{komplexe Dynamik} oder \emph{holomorphe Dynamik} bezeichnet.

Das Interesse an dieser Idee lässt sich beispielsweise mit numerischen Methoden, wie dem Newton-Algorithmus motivieren.
Dieser kann zur Lösung der Gleichung
\begin{equation*}
    x^2 + a = 0
    \label{beispielgleichung}
\end{equation*}
herangezogen werden.

Die Iterationsformel lautet
\begin{equation*}
    x_{n + 1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f^\prime(x_n)} = x_n - \frac{x_n^2 + a}{2x_n}.
\end{equation*}
Was sich hinter dieser Formel verbirgt, ist nichts weiter als eine Komposition von einer Funktion $f$ mit sich selbst --- man erhält den nächsten Wert $x_{n + 1}$, indem man die Funktion $f$ auf den aktuellen Wert $x_n$ anwendet.

Die Gleichung \eqref{beispielgleichung} besitzt einen Parameter $a$, ist $a = 1$, so erreicht der Newton-Algorithmus keine Konvergenz in den reellen Zahlen.
Weiter kann der Algorithmus ein schlechtes Resultat liefern, wenn der Startwert $x_0$ weit weg von der exakten Lösung gewählt wird.
Die Iteration der Funktion $f$ kann sich also, basierend auf verschiedenen Umständen, auf verschiedene Weisen verhalten.

Für das genaue Verständnis der Folge $x_0,\, x_1,\, x_2,\, \ldots$, welche durch die Iteration von $f$ entsteht, müssen also Hilfsmittel entwickelt werden.
Dies führt schlussendlich zu den Julia-Mengen --- und den Fatou-Mengen, welche das Komplement der Julia-Mengen sind --- sowie der Mandelbrot-Menge.

\input{papers/julia/chapters/1_definition_julia.tex}
\input{papers/julia/chapters/2_definition_mandelbrot.tex}
\input{papers/julia/chapters/3_relation.tex}
\input{papers/julia/chapters/4_visualisierung.tex}


\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
