%
% einleitung.tex -- Beispiel-File für die Einleitung
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Zusammenfassung}
\rhead{Zusammenfassung}

Diese Arbeit untersucht, inwiefern sich die klassische Faktorisierung von Polynomen
über ihre Nullstellen auf analytische Funktionen verallgemeinern lässt.
Ausgehend von Eulers heuristischer Produktdarstellung des Sinus ---
die als Nebenprodukt eine elegante Lösung des Basel-Problems liefert ---
wird der Weg zu Weierstraß' rigorosem Produktsatz für ganze Funktionen entwickelt.
Ein eigener Abschnitt widmet sich der Gamma-Funktion, ihrer Produktdarstellung
und der berühmten Reflexionsformel, die Sinus- und Gammafunktion auf elegante Weise verknüpft.
Abschließend werden praktische Anwendungen in Signalverarbeitung, Zahlentheorie
und Physik skizziert.

\section{Motivation und Fragestellung}
\rhead{Motivation}

Ein Polynom $p(x)$ vom Grad $n$ ist bis auf einen skalaren Vorfaktor vollständig
durch seine $n$ Nullstellen $x_1, \ldots, x_n$ bestimmt.
Die Faktorisierung
\begin{equation}
p(x) = a_n (x - x_1)(x - x_2) \cdots (x - x_n)
\end{equation}
ist ein Grundpfeiler der Algebra.
Die naheliegende Frage lautet: Gilt Ähnliches auch für transzendente Funktionen
wie den Sinus?
Die Sinusfunktion besitzt unendlich viele Nullstellen, nämlich alle ganzzahligen
Vielfachen von $\pi$.
Kann man $\sin(x)$ als unendliches Produkt über die zugehörigen Linearfaktoren schreiben?

Diese Frage führt direkt zu einer der schönsten Formeln der Analysis,
die Leonhard Euler 1734 aufstellte, und schließlich zum allgemeinen
Weierstraß-Produktsatz der Funktionentheorie.
Zugleich liefert sie einen überraschend direkten Beweis des Basel-Problems.
Darüber hinaus zeigt sich, dass dieselben Ideen die Gamma-Funktion,
die natürliche Verallgemeinerung der Fakultät, zutiefst mit der Theorie
der ganzen Funktionen verknüpfen.

