%
% 5-ganz.tex
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Ganze Funktionen
\label{buch:analytisch:section:ganz}}
Viele vertraute Funktionen wie die Exponentialfunktion oder die Sinus-
und Kosinus-Funktionen sind für alle komplexen Argumente definiert,
da der Konvergenzradius ihrer Potenzreihen unendlich gross ist.
Damit wird es sinnvoll zu fragen, wie sich die Funktion für $z\to\infty$ 
entwickelt.
Hier zeigt sich erneut, dass die komplexe Analysis solchen Funktionen
strikte Einschränkungen auferlegt.

%
% Definition
%
\subsection{Definition
\label{buch:analytisch:ganz:subsection:definition}}
Während meromorphe Funktionen nur in isolierten Punkten nicht definiert
sind, sind ganze Funktionen gemäss der folgenden Definition überall
definiert.

\begin{definition}[Ganze Funktion]
Eine holomorphe Funktion, die auf ganz $\mathbb{C}$ definiert ist,
heisst \emph{ganz}.
\index{ganze Funktion}%
\end{definition}

\begin{beispiel}
Jedes Polynom $a(z) = a_0 + a_1z + \ldots + a_{n-1}z^{n-1} + a_nz^n$ 
mit $n>0$ ist eine ganze Funktion.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
Die Exponentialfunktion
\[
e^z
=
1
+
z
+
\frac{z^2}{2}
+
\frac{z^3}{3!}
+
\frac{z^4}{4!}
+
\ldots
=
\sum_{k=0}^\infty \frac{z^k}{k!}
\]
ist eine ganze Funktion, denn ihr Konvergenzradius ist gemäss
Beispiel~\ref{buch:komplex:funktionen:bsp:exponentialfunktion}
unendlich gross.
\end{beispiel}

%
% Die Cauchy-Ungleichungen und der Satz von Liouville
%
\subsection{Die Cauchy-Ungleichungen und der Satz von Liouville
\label{buch:analytisch:ganz:subsection:cauchy-ungleichung}}
Die Cauchy-Integralformel für die Koeffizienten der Potenzreihenentwicklung
einer Funktion schränkt ein, wie gross die Koeffizienten werden
können.

\begin{satz}[Cauchy-Ungleichung]
Sei $f$ ein holomorphe Funktion, die einem offenen Gebiet definiert
ist, welches die abgeschlossene Kreisscheibe vom Radius $r$ um den
Nullpunkt enthält.
Sei ausserdem $M$ so, dass $|f(z)| \le M$ für alle $z$ mit $|z|=r$.
Dann gilt für die Koeffizienten $c_k$ der Potenzreihenentwicklung
die \emph{Cauchy-Ungleichung}
\begin{equation}
|c_k| \le \frac{M}{r^k}
\label{buch:analytisch:ganz:satz:cauchy-ungleichung}
\end{equation}
für alle $k\in\mathbb{R}$.
\end{satz}

\begin{proof}
Sei $\gamma$ der Kreis vom Radius $r$ um den Nullpunkt.
Aus der Formel
\begin{align*}
c_k
&=
\frac{1}{2\pi i} \oint_\gamma
\frac{f(z)}{z^{k+1}}\,dz
\intertext{folgt}
|c_k|
&=
\biggl|
\frac{1}{2\pi i} \oint_\gamma
\frac{f(z)}{z^{k+1}}\,dz
\biggr|
\\
&\le
\frac{1}{2\pi}
\int_0^1
\frac{|f(\gamma(t))|}{|\gamma(t)|^{k+1}}
\cdot
|\dot{\gamma}(t)|
\,dt
\\
&\le
\frac{1}{2\pi}
\cdot
\frac{M}{r^{k+1}}
\int_0^1
|\dot{\gamma}(t)|
\,dt.
\intertext{Das verbleibende Integral berechnet die Länge des
Weges $\gamma$.
Da $\gamma$ ein Kreis vom Radius $r$ ist, ist der Wert des
Integrals $2\pi r$.
Somit wird die rechte Seite zu}
&=
\frac{1}{2\pi}
\cdot
\frac{M}{r^{k+1}}
\cdot
2\pi r
=
\frac{M}{r^k}.
\end{align*}
Dies ist die behauptete Ungleichung.
\end{proof}

\begin{satz}[Liouville]
Sei $f(z)$ eine ganze Funktion und seien $a\in\mathbb{R}$ und
$N\in\mathbb{N}$ Zahlen mit der Eigenschaft, dass
\[
|f(z)| \le a(1+|z|^N)
\]
für alle $z\in\mathbb{C}$, dann ist $f(z)$ ein Polynom vom Grad nicht
grösser als $N$.
\end{satz}

\begin{proof}
Die Vorqaussetzungen des Satzes sagen, dass die auf einem Kreis
vom Radius $r$ die Ungleichung
\begin{equation}
|f(z)|
\le
a(1+r^N)
\label{buch:analytisch:ganz:liouville:proof1}
\end{equation}
gilt.

Der Konvergenzradius der Potenzreihe einer ganzen Funktion ist
unendlich gross, insbesondere kann die cauchysche Ungleichung
\eqref{buch:analytisch:ganz:satz:cauchy-ungleichung}
für beliebig
grosse Radien anwenden.
Dabei ist für die Schranke $M$ die rechte Seite der Ungleichung
\eqref{buch:analytisch:ganz:liouville:proof1}
zu verwenden.
Der Koeffizient vom Grad $n$ der Potenzreihe erfüllt damit
\begin{align*}
|c_n|
&\le 
\frac{M}{r^n}
=
a\frac{1+r^N}{r^n}.
\end{align*}
Wir betrachten den Fall $n>N$ und lassen $r\to\infty$ gehen.
In
\begin{align*}
\lim_{r\to\infty}
a\frac{1+r^N}{r^n}
&=
a
\lim_{r\to\infty} \frac{1}{r^n}
+
a
\lim_{r\to\infty} \frac{1}{r^{n-N}}
\intertext{verschwinden die Grenzwerte wegen $n-N>0$ auf der rechten
Seite.
Somit folgt}
|c_n|
&
=0.
\end{align*}
Somit verschwinden alle Koeffizienten der Potenzreihe für $n>N$,
die Potenzreihe ist daher nur ein Polynom vom Grad $N$.
\end{proof}

Ein wichtiger Spezialfall ist $N=0$:

\begin{korollar}
Ist $f$ eine beschränkte ganze Funktion, dann ist $f$ konstant.
\end{korollar}

%
% Der Fundamentalsatz der Algebra
%
\subsection{Der Fundamentalsatz der Algebra
\label{buch:analytisch:ganz:subsection:fundamentalsatz}}
Die komplexen Zahlen wurden als Körpererweiterung der reellen Zahlen
konstruiert, um beliebige Quadratwurzeln ziehen zu können.
Damit ist noch nicht klar, dass sich jetzt auch Wurzeln höherer
Ordnung ziehen lassen oder noch allgemeiner, dass jedes Polynom
eine Nullstelle in $\mathbb{C}$ hat.

\begin{satz}[Fundamentalsatz der Algebra]
\label{buch:analytisch:ganz:satz:fundamentalsatz}
\index{Fundamentalsatz der Algebra}%
Das Polynom $f(z) = a_0 + a_1z + \ldots + a_{n-1}z^{n-1} + a_nz^n$ mit
$n>0$ hat mindestens eine komplexe Nullstelle.
\end{satz}

\begin{proof}
Wir untersuchen das Verhalten des Betrags von $f(z)$ für $z\to\infty$.
Dazu schreiben wir
\begin{equation}
|f(z)|
= 
|a_nz^n|
\cdot
\biggl|
\frac{a_0}{a_nz^n}
+
\frac{a_1}{a_nz^{n-1}}
+
\ldots
+
\frac{a_k}{a_nz^{n-k}}
+
\ldots
+
\frac{a_{n-1}}{a_nz}
+
1
\biggr|.
\label{buch:analytisch:ganz:fundamental:eqn:1}
\end{equation}
Wenn $|z|$ gross genug ist, dann ist die $1$ auf der rechten Seite
der dominierende Term.
Wählt man $r$ so gross, dass für alle $k$, $0\le k\le n-1$
\[
\frac{a_k}{a_n}
\le
\frac{r^{n-k}}{n+1}
\]
gilt, dann ist jeder Terme auf der rechten Seite von
\eqref{buch:analytisch:ganz:fundamental:eqn:1}
\[
\biggl|
\frac{a_k}{a_nz^{n-k}}
\biggr|
=
\biggl|
\frac{a_k}{a_n}
\biggr|
\cdot
\frac{1}{r^{n-k}}
\le
\frac{r^{n-k}}{n+1}
\cdot
\frac{1}{r^{n-k}}
=
\frac{1}{n+1}.
\]
Die Ungleichung
\eqref{buch:analytisch:ganz:fundamental:eqn:1}
wird daher für $|z|\ge r$
\begin{equation}
|f(z)|
\ge
|a_nr^n|
\cdot
\biggl|
1
-
n
\cdot
\frac{1}{n+1}
\biggr|
=
|a_nr^n|
\cdot
\frac{1}{n+1}.
\label{buch:analytisch:ganz:fundamental:eqn:2}
\end{equation}

Wir nehmen jetzt an, dass $f(z)$ keine Nullstelle hat.
Dann ist $1/f(z)$ eine ganze Funktion.
Aus der Ungleichung
\eqref{buch:analytisch:ganz:fundamental:eqn:2}
folgt dann, dass
\begin{equation}
\frac{1}{|f(z)|}
\le
\frac{n+1}{ |a_n| r^n }
\label{buch:analytisch:ganz:fundamental:eqn:3}
\end{equation}
für alle $|z|\ge r$.
$1/f(z)$ ist innerhalb des Kreises vom Radius $r$ sicher beschränkt
und wegen
\eqref{buch:analytisch:ganz:fundamental:eqn:3}
auch ausserhalb.
Nach dem Satz von Liouville ist $1/f(z)$ daher eine Konstante und
daher auch $f(z)$.
Insbesondere kann $f(z)$ kein Polynom vom Grad $\ge 1$ sein.
Dieser Widerspruch zeigt, dass $f(z)$ eine Nullstelle haben muss.
\end{proof}

Der Satz
\ref{buch:analytisch:ganz:satz:fundamentalsatz}
verspricht
nur die Existenz einer Nullstelle.
Mithilfe des Divisionsalgorithmus für Polynome lässt sich
daraus sofort eine Faktorisierung in Linearfaktoren konstruieren.
Dies wird im folgenden Satz gezeigt.

\begin{satz}
Jedes Polynom $f(z) = a_0 + a_1z + \ldots + a_{n-1}z^{n-1} + a_nz^n$
vom Grad $n$ mit Koeffizienten in $\mathbb{C}$ lässt sich in $n$
Linearfaktoren
\[
f(z)
=
a_n
(z - z_1)
\cdot
\ldots
\cdot
(z - z_n)
\]
zerlegen, wobei die Zahlen $z_k\in\mathbb{C}$ die Nullstellen von
$f(z)$ sind.
\end{satz}

\begin{proof}
Wir beweisen die Aussage mithilfe vollständiger Induktion.
Ein Polynom ersten Grades ist bereits ein Linearfaktor, dies ist die
Induktionsverankerung.

Zur Verankerung der Induktion nehmen wir jetzt an, dass bereits gezeigt
ist, dass alle Polynome vom Grad $n-1$ sich als Produkt von $n-1$
Linearfaktoren schreiben lassen.

Das Polynom $f(z)$ hat nach
Satz~\ref{buch:analytisch:ganz:satz:fundamentalsatz} eine
Nullstelle $z_n$.
Der Divisionsalgorithmus für Polynome liefert dann Polynome
$q(z)$ und $r(z)$ derart, dass
\[
f(z) = (z-z_n)\cdot q(z) + r(z).
\]
Der Grad von $r(z)$ muss kleiner sein als der Grad von $z-z_n$,
$r(z)$ ist daher eine Konstante.
Da $f(z_n)=0$ und $z-z_n=0$ ist, muss auch $r(z_n)=0$ sein, daher
ist die Konstante $0$.

Das Polynom $q(z)$ hat Grad $n-1$ und ist daher nach Induktionsannahme
ein Produkt
\[
q(z)
=
a_n(z-z_1)\cdot\ldots\cdot (z-z_{n-1})
\]
von Linearfaktoren.
Also ist auch $f(z)$ ein Produkt von Linearfaktoren.
\end{proof}

Der Fundamentalsatz sagt nicht, dass es für die Nullstellen eines
Polynoms eine einfach Formel gibt, wie dies zum Beispiel für die
Nullstellen eines quadratischen Polynoms der Fall ist.
Auch für kubische Polynome und Polynome vierten Grades gibt es
solche Formeln.
Abel hat jedoch gezeigt, dass es für $n>4$ im Allgemeinen keine
solche Formel gibt.
Es ist daher zwar wahr, dass es für jedes Polynom vom Grad $n$
über $\mathbb{C}$ eine Produktdarstellung aus Linearfaktoren
gibt, aber es gibt kein Methode, diese Nullstellen in Form eines
algebraischen Ausdrucks zu finden.
Für ein Computeralgebrasystem entsteht somit die Schwierigkeit,
dass es keinen Algorithmus gibt, diese Nullstellen zu finden.

Für die Integration rationaler Funktionen wird zum Beispiel gelehrt,
dass die Partialbruchzerlegung gebildet werden muss, für deren einzelne
Summanden Stammfunktionen relativ einfach gefunden werden können.
Die Bildung der Partialbruchzerlegung verlangt aber, dass die
Nullstellen des Nenners in algebraischer Form gefunden werden
müssen.
Da es dafür keinen Algorithmus gibt, kann ein Computeralgebrasystem
diesen Algorithmus nur in Spezialfällen implementieren, in denen
eine Faktorisierung des Nenners bekannt ist.


