%
% 6-argument.tex
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Das Argumentprinzip
\label{buch:integration:section:argumentprinzip}}
Das Argument einer komplexen Zahl $z$ ist der Winkel $\varphi$,
mit dem $z=|z|\,e^{i\varphi}$ rekonstruiert werden kann.
Dieser ist nur bis auf ein Vielfaches von $2\pi$ bestimmt.
Diese Flexibilität wird benötigt, um die Entwicklung des
Arguments entlang einer Kurve zu untersuchen.
In Abschnitt~\ref{buch:integration:cauchy:subsetion:umlaufzahl}
wurde die Umlaufzahl als Integral mithilfe des Cauchy-Integralsatzes
berechnet.
In diesem Abschnitt soll jetzt gezeigt werden, dass das Bild
einer geschlossenen Kurve die Information darüber enthält, wieviele
Nullstellen und Polstellen eine meromorphe Funktion hat.

%
% Das Argumentintegral für f(z) = z^n
%
\subsection{Das Argumentintegral für $f(z)=z^n$
\label{buch:analytisch:argument:subsection:zn}}
Wir betrachten zunächst die Funktionen $f(z)=z^n$ und berechnen 
das Integral
\begin{equation}
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma}
\frac{f'(z)}{f(z)}
\,dz
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma}
\frac{nz^{n-1}}{z^n}
\,dz
=
n\cdot
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma}
\frac{1}{z}
\,dz
\label{buch:analytisch:argument:eqn:argumentintegral}
\end{equation}
für eine Kurve $\gamma$, die den Nullpunkt nicht trifft und ihn
genau einmal im Gegenuhrzeigersinn umläuft.
Da $f'(z)/f(z)$ ausserhalb des Nullpunkts holomorph ist, können
wir den Weg auch durch den Einheitskreis $t\mapsto e^{2\pi it}$
ersetzen und werden den gleichen Wert für das Integral erhalten,
nämlich
\begin{align*}
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma}
\frac{f'(z)}{f(z)}
\,dz
&=
n\cdot
\frac{1}{2\pi i}
\int_0^1
\frac{1}{e^{2\pi it}}
2\pi ie^{2\pi it}
\,dt
=
n
\int_0^1\,dt
=
n.
\end{align*}
Das \emph{Argumentintegral}
\eqref{buch:analytisch:argument:eqn:argumentintegral}
liefert also die Ordnung eines Poles oder einer Nullstelle.

Die letzte Beobachtung soll noch etwas vertieft werden.
Wir betrachten eine holomorphe Funktion $f(z)$ mit einem
singulären Punkt endlicher Ordnung in $0$.
Für eine Nullstelle der Ordnung $n$ kann die Funktion $f$
als
\[
f(z)
=
z^n\, g(z)
\]
geschrieben, werden, wobei $g(z)$ eine holomorphe Funktion
ist, die im Nullpunkt nicht verschwindet.
Da Nullstellen isoliert sind, verschwindet $g(z)$ auch in
einer genügend kleinen Umgebung von $0$ nicht.

Die Ableitung
\[
f'(z)
=
nz^{n-1}g(z) + z^ng'(z).
\]
eine holomorphe Funktion.
Da Argumentintegral über einen kleine Kreis $\gamma$ um den
Nullpunkt ist
\begin{align*}
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{f'(z)}{f(z)}
\,dz
&=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{nz^{n-1}g(z)+z^ng'(z)}{z^ng(z)}
\,dz
\\
&=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{n}{z}
+
\frac{g'(z)}{g(z)}
\,dz.
\intertext{Der zweite Term im Integral ist eine holomorphe Funktion
auch im Punkt $0$, der Weg $\gamma$ ist also in im Definitionsgebiet
von $g'(z)/g(z)$ zusammenziehbar und das Integral verschwindet.
Es bleibt daher}
&=
n\cdot
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{1}{z}
\,dz
=
n,
\end{align*}
wie früher bereits ausgerechnet wurde.

Hat die Funktion $f(z)$ einen Pol der Ordnung $n$, dann kann sie als
\[
f(z) = \frac{1}{z^n}g(z)
\]
geschrieben werden, wobei $g$ eine in einer Umgebung von $0$ holomorphe
Funktion ist, die keine Nullstellen oder Pole nahe bei $0$ hat.
Die Ableitung von $f$ ist
\[
f'(z)
=
-
\frac{n}{z^{n+1}}g(z)
+
\frac{1}{z^n}g'(z).
\]
Für diese Funktion ist das Argumentintegral
\begin{align*}
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{f'(z)}{f(z)}
\,dz
&=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{
-
nz^{-(n+1)}g(z)
+
z^{-n}g'(z)
}{
z^{-n}\,g(z)
}
\,dz
\\
&=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
-
\frac{n}{z}
+
\frac{g'(z)}{g(z)}
\,dz.
\intertext{Wie im Fall einer Nullstelle ist der Weg $\gamma$
im Definitionsbereich des zweiten Terms Integranden zusammenziehbar,
der zweite Term trägt daher nichts zum Integral bei.
Für den ersten Term findet man}
&=
-n\cdot
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{1}{z}
\,dz.
\end{align*}
Damit ist in beiden Fällen gezeigt, dass 
\[
\omega(0;f)
=
\oint_{\gamma}
\frac{f'(z)}{f(z)}
\,dz
\]
gilt.
Wir haben damit den folgenden Satz bewiesen.

\begin{satz}
\label{buch:analytisch:argument:satz:ordnung}
Sei $f$ eine holomorphe Funktion mit einer isolierten Singularität
an der Stelle $a\in\mathbb{C}$.
Sei $\gamma$ ein kleiner Kreis, der den Punkt $a$ einmal im
Gegenuhrzeigersinn umläuft.
Er sei zudem so klein, dass er keine anderen Null- oder Polstellen
von $f$ als $a$ enthält.
Dann gilt
\[
\omega(a;f)
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma}
\frac{f(z)}{f'(z)}
\,dz.
\]
\end{satz}

%
% Das Argumentprinzip für beliebige meromorphe Funktionen
%
\subsection{Das Argumentprinzip für beliebige meromorphe Funktionen}
Der Satz~\ref{buch:analytisch:argument:satz:ordnung}
liefert Information für eine einzelne isolierte Singularität.
Wir möchten jetzt zeigen, dass sich die Schlussfolgerung auch
verallgemeinern lässt auf einen Weg, der mehr als eine Null-
oder Polstelle der Funktion $f$ umschliesst.

\begin{satz}
Sei jetzt $f$ ein meromorphe Funktion und $\gamma$ ein einfach
geschlossener Weg in $\mathbb{C}$, der keine Nullstellen oder Polstellen
von $f$ trifft.
Dann gilt
\[
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma
\frac{f(z)}{f'(z)}
\,dz
=
\sum_{\text{$a$ Singularität von $f$}}
\omega(a;f),
\]
wobei die Summe über alle Null- oder Polstellen $a$ von $f$ 
zu erstrecken ist.
\end{satz}

\begin{proof}
Nach Satz~\ref{buch:integration:homologie:satz:pfadpunkte} ist das
Wegintegral über $\gamma$ gleich gross wie die Summe der Integrale
über kleine, im Gegenuhrzeigersinn durchlaufene Kreise um die einzelnen
Singularitäten.
Die Summanden haben nach
Satz~\ref{buch:analytisch:argument:satz:ordnung}
den Wert $\omega(a;f)$.
Damit ist der Satz bewiesen.
\end{proof}

