%
% 2-fuchs.tex -- Differentialgleichungen der fuchsschen Klasse
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Fuchssche Differentialgleichung
\label{buch:differentialgleichungen:section:fuchs}}
\kopfrechts{Fuchssche Differentialgleichung}
Ein Beispiel für eine Art von Differentialgleichung, die in der 
Praxis häufig vorkommt, ist eine \emph{fuchssche Differentialgleichung}
\index{fuchssche Differentialgleichung}
in der Form
\begin{equation}
x^2y'' + p(x)xy' + q(x)y = 0,
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:dgl}
\end{equation}
wobei $p(x)$ und $q(x)$ in einer Umgebung von $0$ eine konvergente
Potenzreihenentwicklung haben.

Die besselsche Differentialgleichung
\begin{equation}
x^2 y'' + xy' + (x^2-n^2) y = 0
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:besseldgl}
\end{equation}
ist von dieser Art.
Sie ist der Fall einer konstanten Funktion $p(x)=1$ und $q(x)=x^2-n^2$
ist ein Polynom, sie ist also ein komplexe Differentialgleichung.
Die besselsche Differentialgleichung wird in Kapitel~\ref{chapter:bessel}
gelöst.
Sie tritt bei der Lösung der Wellengleichung in zwei Dimensionen
immer bei Rotationssymmetrischen Lösungen auf.
Ihre Lösungen, die Bessel-Funktionen, haben auch sonst in der Technik
vielfältige Anwendungen.

%
% Warum Potenzreihen nicht immer reichen
%
\subsection{Warum Potenzreihen nicht immer reichen
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:subsection:warum}}
Löst man die Differentialgleichung
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:dgl}
nach $y''$ auf, erhält man
\[
y''
=
-
\frac{p(x)}{x}y'
-
\frac{q(x)}{x^2}y
\]
und kann erkennen, dass schon für konstante Funktionen $p(x)$ und
$q(x)$ die zweite Ableitung $y''$ an der Stelle $x=0$ eine
Singulartität haben muss, die sich mit einer gewöhnlichen
Potenzreihe nicht darstellen lässt.
Nimmt man eine physikalische Anwendung an, dann haben
$x^2y''$, $xy'$ und $y$ alle die gleiche Masseinheit, so dass
die Funktionen $p(x)$ und $q(x)$ dimensionslos sein können.

%
% Konstante Koeffizienten
%
\subsubsection{Konstante Koeffizienten
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:subsection:konstant}}
Noch etwas expliziter kann man versuchen, die Differentialgleichung
mit $p(x)=p_0$ und $q(x)=q_0$ mit einem Ansatz
\[
y(x) = \sum_{k=0}a_kx^k
\]
zu lösen.
Setzt man den Ansatz in die Gleichung ein, erhält man
\begin{align*}
x^2
\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_k x^{k-2}
+
p_0x\sum_{k=0}^\infty ka_k x^{k-1}
+
q_0\sum_{k=0}^\infty a_kx^k
&=
0
\\
\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_k x^k
+
p_0\sum_{k=0}^\infty ka_k x^k
+
q_0\sum_{k=0}^\infty a_kx^k
&=
0
\\
\sum_{k=0}^\infty
\bigl(
k(k-1) + p_0k + q_0
\bigr)
a_k
x^k
&=
0.
\end{align*}
Damit die Reihe verschwindet, müssen alle Koeffizienten verschwinden,
es gilt also entweder 
\[
k(k-1)+p_0k+q_0
=
k^2+(p_0-1)k+q_0
=
0
\qquad\text{oder}\qquad
a_k=0
\]
für alle $k\ge 0$ gelten.
Für $k=0$ besagt die Gleichung, dass $q_0=0$ oder $a_0=0$ sein
muss.
Für $k=1$ folgt, dass $p_0-1+q_0=0$ oder $a_1=0$ sein muss.
Auf der linken Seite steht eine quadratische Gleichung für $k$, diese 
Bedingung kann also höchstens für zwei Koeffizienten erfüllt sein,
entsprechend können höchstens zwei der Koeffizienten der Potenzreihe
$y(x)$ von $0$ verschieden sein.
Sind $k_1$ und $k_2$ die zugehörigen Koeffizienten, dann muss
\[
k_1k_2 = q_0
\qquad\text{und}\qquad
k_1+k_2
=
1-p_0
\]
sein.
Ausser für diese speziellen Werte von $p_0$ und $q_0$ ist
die quadratische Gleichung nie erfüllt, entsprechend müssen
alle Koeffizienten $a_k=0$ sein und damit ist $y(x)=0$
die triviale Lösung.

Der Lösungsansatz mit einer Potenzreihe führt also nicht zu einer
nichttrivialen Lösung.

%
% Lösungsversuch mit einer verallgemeinerten Potenzreihe
%
\subsubsection{Lösungsversuch mit einer verallgemeinerten Potenzreihe}
Wir versuchen die Differentialgleichung 
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:dgl}
mit konstanten Koeffizienten $p(x)=p_0$ und $q(x)=q_0$
mithilfe einer verallgemeinerten Potenzreihe
\begin{align*}
y(x)
&=
\sum_{k=0}^\infty
a_k x^{k+\varrho}
\intertext{zu lösen.
Die Ableitungsterme sind}
p_0xy'(x)
&=
\sum_{k=0}^\infty
p_0
(k+\varrho)
a_k x^{k+\varrho}
\\
x^2y''
&=
\sum_{k=0}^\infty
(k+\varrho)(k+\varrho-1)a_kx^{k+\varrho}.
\end{align*}
Setzt man diese in die Differentialgleichung ein, entsteht die Gleichung
\begin{align*}
\sum_{k=0}^\infty
(k+\varrho)(k+\varrho-1)
a_kx^{k+\varrho}.
+
\sum_{k=0}^\infty
p_0
(k+\varrho)
a_k x^{k+\varrho}
+
\sum_{k=0}^\infty
q_0
a_k x^{k+\varrho}
&=
0
\\
\sum_{k=0}^\infty
\bigl(
(k+\varrho)(k+\varrho-1)
+
p_0
(k+\varrho)
+
q_0
\bigr)
a_k x^{k+\varrho}
&=
0.
\end{align*}
Durch Koeffizientenvergleich folgt, dass
\[
\bigl((k+\varrho)^2+(p_0-1)(k+\varrho) + q_0\bigr) a_k = 0
\]
für alle $k$ sein muss.
Dies ist eine quadratische Gleichung, es 
folgt also wieder, dass höchstens zwei der Koeffizienten $a_k$ von $0$
verschieden sein können, die Lösung müsste also von der Form
\[
y(x)
=
A x^{\lambda_1} + B x^{\lambda_2}
\]
sein, wobei $\lambda_1$ und $\lambda_2$ Lösungen der quadratischen
Gleichung
\[
\lambda^2 +(p_0-1)\lambda + q_0
=
0
\]
ist.
Diese Lösung kann man natürlich auch direkt aus einem
Potenzansatz erhalten.

%
% Fuchssche Gleichung
%
\subsection{Fuchssche Gleichung mit nicht konstanten Funktionen
$p(x)$ und $q(x)$
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:subsection:nichtkonstant}}
In diesem Abschnitt lösen wir die Differentialgleichung
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:dgl}
für nicht konstanten, aber analytischen Koeffizientenfunktionen
$p(x)$ und $q(x)$.
Letztere lassen sich also in Potenzreihen
\[
p(x)
=
\sum_{l=0}^\infty p_lx^l
\qquad
\text{und}
\qquad
q(x)
=
\sum_{l=0}^\infty q_lx^l
\]
entwickeln.
Die Lösung setzen wir in der Form einer verallgemeinerten Potenzreihe
\[
y(x)
=
\sum_{k=0}^\infty
a_kx^{k+\varrho}
\]
an, wobei nach Definition einer verallgemeinerten Potenzreihe $a_0\ne 0$
sein muss.
Man beachte aber, dass im Gegensatz zu einer gewöhnlichen Potenzreihe,
der Koeffizienten $a_0$ nicht der Anfangswert für $x=0$ ist.

\subsubsection{Differentialgleichung und Koeffizientenvergleich}
Die Einsetzen von $y(x)$ in die Differentialgleichung ergibt
\begin{align*}
\sum_{k=0}^\infty
(k+\varrho)(k+\varrho-1)a_kx^{k+\varrho}
+
\sum_{k=0}^\infty
\sum_{l=0}^\infty
(k+\varrho)a_kp_l x^{k+\varrho+l}
+
\sum_{k=0}^\infty
\sum_{l=0}^\infty
a_kq_l x^{k+\varrho+l}
&=
0
\\
\sum_{k=0}^\infty
(k+\varrho)(k+\varrho-1)a_kx^{k+\varrho}
+
\sum_{k=0}^\infty
\sum_{s=0}^k
(k-s+\varrho)a_{k-s}p_s x^{k+\varrho}
+
\sum_{k=0}^\infty
\sum_{s=0}^k
a_{k-s}q_s x^{k+\varrho}
&=
0
\\
\sum_{k=0}^\infty
\biggl(
(k+\varrho)(k+\varrho-1)a_k
+
\sum_{s=0}^k
(k-s+\varrho)a_{k-s}p_s
+
\sum_{s=0}^k
a_{k-s}q_s
\biggr)
x^{k+\varrho}
&=
0
\end{align*}
Ein Koeffizientenvergleich liefert jetzt die Bedingungen
\begin{equation}
(k+\varrho)(k+\varrho-1)a_k
+
\sum_{s=0}^k
(k-s+\varrho)a_{k-s}p_s
+
\sum_{s=0}^k
a_{k-s}q_s
=
0,
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:bedingungen}
\end{equation}
die für beliebige $k\in\mathbb{>N}$ erfüllt sein muss.

%
% Indexgleichung
%
\subsubsection{Indexgleichung}
Der Fall $k=0$ der Bedingungen
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:bedingungen}
ist
\[
(
\varrho(\varrho-1)
+
\varrho p_0
+
q_0
)
a_0
=
0,
\]
was wegen $a_0\ne 0$ die Gleichung
\begin{equation}
\varrho(\varrho-1)
+
\varrho p_0
+
q_0
=
0
\end{equation}
gelten muss, die auch die \emph{Indexgleichung}
\index{Indexgleichung}%
genannt wird.
Eine Lösung in Form einer verallgemeinerten Potenzreihe ist also
nur möglich, wenn $\varrho$ eine Nullstelle der Indexgleichung ist.

Für spätere Verwendung schreiben wir die linke Seite der Indexgleichung
als Funktion
\[
F(\varrho)
=
\varrho(\varrho-1)
+
\varrho p_0
+
q_0
=
\varrho^2
+
(p_0-1)\varrho
+
q_0.
\]
Diese Funktion wird im folgenden Abschnitt bei der rekursiven
Bestimmung der Koeffizienten $a_n$ nützlich sein.

%
% Rekursive Bestimmung der a_n
%
\subsubsection{Rekursive Bestimmung der $a_n$}
Die Bedingungen~\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:bedingungen}
können jetzt verwendet werden, um alle Koeffizienten $a_n$ für $n>0$
aus $a_0$ zu bestimmen.
Dazu spalten wir in der Gleichung
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:bedingungen}
für $k=n$ von den Summen den $a_n$ enthaltenden ersten Term mit $s=0$ ab
und erhalten
\begin{equation*}
(n+\varrho)(n+\varrho+1)
a_n
+
(n+\varrho)a_np_0
+
\sum_{s=1}^n
(n-s+\varrho)a_{k-s}p_s
+
a_nq_0
+
\sum_{s=1}^n
a_{n-s}q_s
=
0.
\end{equation*}
Wir bringen die Terme mit $a_n$ auf die linke Seite 
von
\begin{equation}
\bigl(
(n+\varrho)(n+\varrho+1)
+
(n+\varrho)p_0
+
q_0
\bigr)
a_n
=
-
\sum_{s=1}^n
\Bigl(
(n-s+\varrho)p_s
-
q_s
\Bigr)
a_{n-s}
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:anrekursion}
\end{equation}
oder
\begin{align}
a_n
&=
-
\frac{1}{
(n+\varrho)(n+\varrho+1)
+
(n+\varrho)p_0
+
q_0
}
\sum_{s=1}^n
\bigl(
(n-s+\varrho)p_s
-
q_s
\bigr)
a_{n-s}
\notag
\\
&=
-
\frac{1}{F(n+\varrho)}
\sum_{s=1}^n
\bigl(
(n-s+\varrho)p_s
-
q_s
\bigr)
a_{n-s}.
\label{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:rekursionan}
\end{align}
Die rechte Seite hängt nur von den Termen $a_0,\dots,a_{n-1}$ ab.

%
% Lösung
%
\subsubsection{Lösung}
Um die Lösung der Differentialgleichung zu finden, muss jetzt also
erst die Indexgleichung gelöst werden, um die möglichen Exponenten
$\varrho$ zu bestimmen.
Diese zwei Werte werden zwei linear unabhängige Lösungen der
ursprünglichen Differentialgleichungen ergben.

Dann werden die Rekursionsgleichungen 
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:rekursionan}
verwendet, um die Koeffizienten für die Potenzreihe zu bestimmen.
Dabei werden einzelne Koeffizienten frei gewählt werden können.

Schliesslich können die beiden gefundenen Lösungen linear kombiniert
werden, um die allgemeine Lösung der Differentialgleichung zu finden.
Die Anfangs- oder Randbedingungen bestimmen dann die Koeffizienten
der Linearkombination.

%
% Nullstellen von F
%
\subsubsection{Nullstellen von $F$}
Die Rekursionsformel
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:rekursionan}
offenbart aber noch eine weitere Schwierigkeit.
Wenn $n+\varrho$ eine Nullstelle der Funktion $F$ ist, dann verschwindet
die linke Seite von
\eqref{buch:differentialgleichungen:fuchs:eqn:anrekursion},
es muss also auch die rechte verschwinden, wenn es eine Lösung
geben soll.

Dies auferlegt die zusätzliche Bedingung
\[
-
a_n
F(n+\varrho)
=
\sum_{s=1}^n
\bigl(
(n-s+\varrho)p_s
-
q_s
\bigr)
a_{n-s}
=
0,
\]
die Koeffizienten können also nicht beliebig gewählt werden.

Das Verschwinden von $F(n+\varrho)$ ist unvermeidlich, wenn sich die
beiden Nullstellen der Indexgleichung um eine ganze Zahl unterscheiden.
Für die Differenz $n=\varrho_2-\varrho_1$ der beiden Nullstellen gilt
dann $F(n+\varrho_1)=F(\varrho_2)=0$.
In diesem Fall kann es schwierig sein, zwei unabhängige Lösungen zu
finden.

Bei der Bessel-Gleichung ist es zum Beispiel nicht möglich, 
zwei unabhängig Lösungen finden, wenn die Lösungen der Indexgleichung
ganz- oder halbzahlig sind.
Man findet dann nur die sogenannten Bessel-Funktionen erster Art.
Erst durch analytische Fortsetzung der Lösungsfunktion um die
Singularität an der Stelle $x=0$ kann eine linear unabhängige
Lösungsfunktion gefunden werden, die Bessel-Funktionen zweiter Art.


