%
% 04_komplexe_Integration.tex -- Auswertung des Umlaufzeit-Integrals
% mit komplexer Integration und Plausibilisierung des Resultats
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Elliptische Bahnen und komplexe Integration
\label{kepler:section:komplex}}

In diesem Abschnitt werten wir das Integral in \eqref{kepler:eqn:tintegral} fÃžr beliebige ExzentrizitÃĪt $0<\varepsilon<1$ aus.
Dazu verwandeln wir das reelle Integral in ein Wegintegral Ãžber den komplexen Einheitskreis.
Diese Methode gehÃķrt zu den klassischen Anwendungen der Funktionentheorie \cite{kepler:freitagbusam}.
Eine unterhaltsame historische Einordnung findet sich bei Nahin \cite{kepler:nahin}.
Die Integrationsgrenzen $0$ und $2\pi$ sind der entscheidende Hinweis auf diese Methode.
Der Integrand hÃĪngt nur Ãžber $\cos(\vartheta)$ vom Winkel ab.
Er durchlÃĪuft also genau eine Periode.
Genauso durchlÃĪuft $e^{i\vartheta}$ genau einmal den Einheitskreis.

\subsection{Transformation auf den Einheitskreis
\label{kepler:subsection:substitution}}

Wir substituieren
\[
z
=
e^{i\vartheta}
\qquad\text{mit}\qquad
\cos(\vartheta)
=
\frac{e^{i\vartheta}+e^{-i\vartheta}}{2}
=
\frac12\biggl(z+\frac{1}{z}\biggr).
\]
Der Winkel $\vartheta$ lÃĪuft von $0$ bis $2\pi$.
Die Variable $z$ durchlÃĪuft dabei den Einheitskreis $C=\{z\in\mathbb{C}\,|\,|z|=1\}$ genau einmal im positiven Umlaufsinn.
Aus $dz=ie^{i\vartheta}\,d\vartheta$ folgt fÃžr das Differential
\[
d\vartheta
=
\frac{dz}{iz}.
\]
Vor dem Einsetzen bringen wir den Nenner des Integranden auf einen gemeinsamen Bruch:
\[
1+\varepsilon\cdot\frac12\biggl(z+\frac{1}{z}\biggr)
=
\frac{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon}{2z}.
\]
Damit wird aus dem reellen Integral das Wegintegral
\[
\int_0^{2\pi}
\frac{1}{(1+\varepsilon\cos(\vartheta))^2}
\,d\vartheta
=
\oint_C
\frac{4z^2}{(\varepsilon z^2+2z+\varepsilon)^2}
\cdot
\frac{dz}{iz}
=
\frac{4}{i}
\oint_C
\frac{z}{(\varepsilon z^2+2z+\varepsilon)^2}
\,dz.
\]
Im Nenner klammern wir noch $\varepsilon^2$ aus.
So entsteht die Form
\begin{equation}
\int_0^{2\pi}
\frac{1}{(1+\varepsilon\cos(\vartheta))^2}
\,d\vartheta
=
\frac{4}{i\varepsilon^2}
\oint_C
\frac{z}{\bigl(z^2+\frac{2}{\varepsilon}z+1\bigr)^2}
\,dz.
\label{kepler:eqn:wegintegral}
\end{equation}
Mit ihr arbeiten wir im Folgenden.

\subsection{Lage der Polstellen
\label{kepler:subsection:polstellen}}

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex,thick]

\draw[->] (-4.5,0) -- (1.9,0) coordinate[label={$\operatorname{Re}$}];
\draw[->] (0,-1.8) -- (0,1.7) coordinate[label={left:$\operatorname{Im}$}];


\draw[color=blue] (0,0) circle[radius=1];
\node[color=blue] at (0.85,0.95) {$C$};


\fill[color=red] (-0.3333,0) circle[radius=0.05];
\node[color=red] at (-0.3333,0.3) {$z_+$};
\fill[color=red] (-3,0) circle[radius=0.05];
\node[color=red] at (-3,0.3) {$z_-$};


\draw[->, color=red] (-3.2, -0.25) -- (-4.3, -0.25) node[midway, below] {\scriptsize $\varepsilon \to 0^+$};
\draw[->, color=red] (-2.8, -0.25) -- (-1.15, -0.25) node[midway, below] {\scriptsize $\varepsilon \to 1^-$};


\draw[->, color=red] (-0.45, -0.25) -- (-0.88, -0.25) node[midway, below] {\scriptsize $\varepsilon \to 1^-$};
\draw[->, color=red] (-0.2, -0.65) -- (0.1, -0.65) node[midway, below] {\scriptsize $\varepsilon \to 0^+$};
\end{tikzpicture}
\caption{Lage der beiden Polstellen relativ zum Integrationsweg $C$.
Gezeichnet ist der Fall $\varepsilon=0.6$.
Beide Polstellen liegen auf der negativen reellen Achse, hier bei $z_+=-\frac13$ und $z_-=-3$.
Nur $z_+$ liegt im Inneren des Einheitskreises.
Nur dieser Pol trÃĪgt zum Wegintegral bei. Die roten Pfeile deuten das Verhalten bei VerÃĪnderung von $\varepsilon$ an.
\label{kepler:figure:polstellen}}
\end{figure}

Der Wert eines Wegintegrals wird durch die SingularitÃĪten im Inneren der Kurve bestimmt.
Wir suchen deshalb die Nullstellen des Nenners.
Dazu lÃķsen wir die quadratische Gleichung
\[
z^2+\frac{2}{\varepsilon}z+1
=
0
\qquad\Longrightarrow\qquad
z_{\pm}
=
-\frac{1}{\varepsilon}\pm\sqrt{\frac{1}{\varepsilon^2}-1}.
\]
Wegen $0<\varepsilon<1$ ist der Radikand positiv.
Beide Nullstellen sind also reell und negativ.
Der Integrand hat in $z_+$ und $z_-$ je einen Pol zweiter Ordnung.
Auf dem Integrationsweg selbst liegen keine Pole.

Die WurzelausdrÃžcke sehen kompliziert aus.
Sie werden sich spÃĪter aber stark vereinfachen.
Im Moment interessiert nur eine Frage: welcher Pol liegt innerhalb von $C$?
Die Antwort auf diese Frage bekommen wir mittels Grenzwertbetrachtungen fÃžr $z_+$ und $z_-$.

FÃžr die Nullstelle $z_-$ ausserhalb des Einheitskreises gilt:
\begin{align*}
\lim_{\varepsilon \to 0^+} z_- &= \lim_{\varepsilon \to 0^+} \biggl(-\frac{1}{\varepsilon}-\sqrt{\frac{1}{\varepsilon^2}-1}\biggr) = -\infty, \\
\lim_{\varepsilon \to 1^-} z_- &= \lim_{\varepsilon \to 1^-} \biggl(-\frac{1}{\varepsilon}-\sqrt{\frac{1}{\varepsilon^2}-1}\biggr) = -1.
\end{align*}
FÃžr die Nullstelle $z_+$ im Inneren des Einheitskreises verhalten sich die Grenzwerte folgendermassen:
\begin{align*}
\lim_{\varepsilon \to 0^+} z_+ &= \lim_{\varepsilon \to 0^+} \biggl(-\frac{1}{\varepsilon}+\sqrt{\frac{1}{\varepsilon^2}-1}\biggr) = 0, \\
\lim_{\varepsilon \to 1^-} z_+ &= \lim_{\varepsilon \to 1^-} \biggl(-\frac{1}{\varepsilon}+\sqrt{\frac{1}{\varepsilon^2}-1}\biggr) = -1.
\end{align*}

Wie wir sehen, liegt der Pol $z_+$ innerhalb des Einheitskreises.
Der Pol $z_-$ liegt ausserhalb.

\subsection{Auswertung mit der Cauchy-Formel fÃžr Ableitungen
\label{kepler:subsection:cauchy}}

Wir wollen die Cauchy-Integralformel von
Satz~\ref{buch:integration:satz:residuensatz} anwenden.
Dazu schreiben wir den Integranden passend um.
Nur der Pol im Inneren soll noch explizit auftreten.
Mit der Faktorisierung des Nenners ist
\[
\oint_C
\frac{z}{\bigl(z^2+\frac{2}{\varepsilon}z+1\bigr)^2}
\,dz
=
\oint_C
\frac{f(z)}{(z-z_+)^2}
\,dz
\qquad\text{mit}\qquad
f(z)
=
\frac{z}{(z-z_-)^2}.
\]
Die Funktion $f$ ist auf dem Einheitskreis und in seinem Inneren holomorph.
Ihre einzige SingularitÃĪt $z_-$ liegt nÃĪmlich ausserhalb.
Der Pol in $z_+$ ist von zweiter Ordnung.
Wir brauchen deshalb die Cauchy-Formel fÃžr Ableitungen aus Satz~\ref{buch:integration:satz:ableitungn}.
FÃžr $n=1$ liefert sie
\begin{equation}
\oint_C
\frac{f(z)}{(z-z_+)^2}
\,dz
=
2\pi i\,f'(z_+).
\label{kepler:eqn:ableitungsformel}
\end{equation}
Das Wegintegral ist damit auf eine einzige Ableitung zurÃžckgefÃžhrt.
Mit der Quotientenregel finden wir
\[
f'(z)
=
\frac{(z-z_-)^2-2z(z-z_-)}{(z-z_-)^4}
=
\frac{(z-z_-)-2z}{(z-z_-)^3}
=
-\frac{z+z_-}{(z-z_-)^3}.
\]
Jetzt setzen wir die Stelle $z_+$ ein.
ZÃĪhler und Nenner lassen sich direkt durch die Vieta-Beziehungen der quadratischen Gleichung $z^2+\frac{2}{\varepsilon}z+1=0$ ausdrÃžcken.
Im ZÃĪhler steht die Summe $z_++z_-=-2/\varepsilon$.
Im Nenner steht die Differenz $z_+-z_-=2\sqrt{1/\varepsilon^2-1}$.
Die unhandlichen Wurzelterme kombinieren sich dadurch zu
\[
f'(z_+)
=
-\frac{z_++z_-}{(z_+-z_-)^3}
=
\frac{2/\varepsilon}{8\bigl(\frac{1}{\varepsilon^2}-1\bigr)^{\frac{3}{2}}}
=
\frac{1}{4\varepsilon}
\cdot
\biggl(\frac{\varepsilon^2}{1-\varepsilon^2}\biggr)^{\frac{3}{2}}
=
\frac{\varepsilon^2}{4\,(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}.
\]
Dieses Resultat setzen wir Ãžber \eqref{kepler:eqn:ableitungsformel}
in \eqref{kepler:eqn:wegintegral} ein.
Der Faktor $\varepsilon^2$ und die imaginÃĪre Einheit heben sich weg.
Es bleibt der reelle Wert
\begin{equation}
\int_0^{2\pi}
\frac{1}{(1+\varepsilon\cos(\vartheta))^2}
\,d\vartheta
=
\frac{4}{i\varepsilon^2}
\cdot
2\pi i
\cdot
\frac{\varepsilon^2}{4\,(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}
=
\frac{2\pi}{(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}.
\label{kepler:eqn:integralwert}
\end{equation}
Am Ende kommt also eine reelle Zahl heraus.
Das ist eine willkommene Kontrolle, denn das Ausgangsintegral war reell.
Auch der Grenzfall stimmt.
FÃžr $\varepsilon\to 0$ liefert \eqref{kepler:eqn:integralwert} den Wert $2\pi$.
Denselben Wert haben wir in
Abschnitt~\ref{kepler:subsection:integralspezialfall} fÃžr die
Kreisbahn direkt berechnet.

\subsection{Das dritte keplersche Gesetz
\label{kepler:subsection:resultat}}

Jetzt setzen wir alles zusammen.
Mit dem Integralwert \eqref{kepler:eqn:integralwert} wird aus der
Umlaufzeit \eqref{kepler:eqn:tintegral}
\[
T
=
\frac{m\,p^2}{L}
\cdot
\frac{2\pi}{(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}.
\]
Den Drehimpuls ersetzen wir mit
\eqref{kepler:eqn:drehimpulsgeometrie} durch $L=m\sqrt{GMp}$.
Die Planetenmasse $m$ kÃžrzt sich dabei wie schon im Kreisfall heraus:
\[
T
=
\frac{p^2}{\sqrt{GMp}}
\cdot
\frac{2\pi}{(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}
=
\frac{2\pi}{\sqrt{GM}}
\cdot
\frac{p^{\frac{3}{2}}}{(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}.
\]
Nach \eqref{kepler:eqn:ellipse} ist $p=a(1-\varepsilon^2)$.
Der Faktor $(1-\varepsilon^2)$ fÃĪllt damit vollstÃĪndig aus der Formel heraus:
\[
T
=
\frac{2\pi}{\sqrt{GM}}
\cdot
\frac{a^{\frac{3}{2}}(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}{(1-\varepsilon^2)^{\frac{3}{2}}}
=
\frac{2\pi\,a^{\frac{3}{2}}}{\sqrt{GM}}.
\]
Die Umlaufzeit hÃĪngt also weder von der Masse des Planeten noch von der ExzentrizitÃĪt seiner Bahn ab.
Sie hÃĪngt nur von der grossen Halbachse und der Masse des Zentralgestirns ab.
Quadrieren liefert das dritte keplersche Gesetz in seiner Ãžblichen Form
\begin{equation}
\frac{T^2}{a^3}
=
\frac{4\pi^2}{GM}
=
\text{konstant}.
\label{kepler:eqn:keplerdrei}
\end{equation}
FÃžr $\varepsilon=0$ und $a=r$ enthÃĪlt es das Resultat
\eqref{kepler:eqn:kreisbahn} fÃžr Kreisbahnen als Spezialfall.

\subsection{Plausibilisierung anhand realer Bahndaten
\label{kepler:subsection:plausibilisierung}}

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{lrrrr}
KÃķrper & $\varepsilon$ & $a$ in $\text{m}$ & $T$ in $\text{s}$
& $T^2/a^3$ in $\text{s}^2\text{m}^{-3}$
\\
\hline
Erde   & $0.017$ & $1.496\cdot 10^{11}$ & $3.156\cdot 10^{7}$
& $2.975\cdot 10^{-19}$
\\
Mars   & $0.094$ & $2.279\cdot 10^{11}$ & $5.935\cdot 10^{7}$
& $2.976\cdot 10^{-19}$
\\
67P    & $0.641$ & $5.180\cdot 10^{11}$ & $2.033\cdot 10^{8}$
& $2.974\cdot 10^{-19}$
\end{tabular}
\caption{Bahndaten der Erde, des Mars und des Kometen
67P/Tschurjumow-Gerassimenko nach \cite{kepler:nasafactsheet} und
\cite{kepler:jplsbdb}.
Die ExzentrizitÃĪten $\varepsilon$ der drei KÃķrper sind sehr unterschiedlich.
Trotzdem stimmt der Quotient $T^2/a^3$ Ãžberall auf drei Stellen mit
dem theoretischen Wert
$4\pi^2/GM_{\odot}=2.975\cdot 10^{-19}\,\text{s}^2\text{m}^{-3}$
Ãžberein.
\label{kepler:table:plausibilisierung}}
\end{table}

Zum Schluss prÃžfen wir das Resultat \eqref{kepler:eqn:keplerdrei} an realen Daten.
Tabelle~\ref{kepler:table:plausibilisierung} vergleicht die Erde, den Mars und den Kometen 67P/Tschurjumow-Gerassimenko.
Der Komet ist durch die Rosetta-Mission bekannt geworden.
Als Testfall ist er besonders interessant.
Seine Bahn hat die ExzentrizitÃĪt $\varepsilon\approx 0.641$.
Sie ist damit weit von einer Kreisbahn entfernt.
Die Kreisbahn-Herleitung aus Abschnitt~\ref{kepler:subsection:kraeftegleichgewicht} macht Ãžber ihn deshalb keine Aussage.
Die Bahndaten stammen aus \cite{kepler:nasafactsheet} und \cite{kepler:jplsbdb}.
FÃžr die Sonne gilt $GM_{\odot}=1.327\cdot 10^{20}\,\text{m}^3\text{s}^{-2}$.
Damit ergibt sich fÃžr alle drei KÃķrper derselbe Quotient $T^2/a^3$.
Er stimmt mit dem theoretischen Wert $4\pi^2/GM_{\odot}$ Ãžberein.

Das dritte keplersche Gesetz ist damit fÃžr beliebige elliptische Bahnen bewiesen und numerisch bestÃĪtigt.
Die UnabhÃĪngigkeit von der Planetenmasse macht es zu einem praktischen Werkzeug.
Man misst die Umlaufzeit und die Halbachse eines einzigen Begleiters.
Daraus liefert \eqref{kepler:eqn:keplerdrei} die Masse des ZentralkÃķrpers.
So bestimmt man die Masse der Sonne, eines Planeten mit Monden oder eines fernen Sterns mit Exoplaneten.
Aus Sicht dieses Seminars ist vor allem der Weg bemerkenswert.
Am Anfang stand ein reelles Integral, an dem sich die Schulanalysis die ZÃĪhne ausbeisst.
In der komplexen Ebene zerfiel es in drei einfache Schritte: eine Substitution, eine quadratische Gleichung und eine einzige Ableitung.