%
% main.tex -- Paper zum Thema <laplace>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%


\chapter{Laplace-Inversion und Bromwich-Integral\label{chapter:laplace}}
\kopflinks{Thema}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Noel Karlsson und Simon Widmer}

\noindent
Inhalt des Kapitels ist die Rücktransformationen der Laplacetransformation mittles dem Bromwich-Integral.
Das Bromwich-Integral ist ein spezieller Anwendungsfall eines Komplexen geschlossenen Integral.
Elementar wird dabei der Residuensatz chapter:Residuensatz und die Laurent-Reihenentwicklung chapter:Laurentreihe.
Die Laplace-Inversion, an sich, wird hier nicht im betrachtet.
Fokus dieses Kapitels ist es vor allem, dem Leser zu zeigen wie durch spezielle geschlossene Integrationswege ein schwieriges Integral, wie ein solches, welches durch die Laplace-Inversion zustande kommt, einfach gelöst werden kann.
Für eine Ausführliche Behandlung der Laplace-Transformation sei auf \cite{laplace:laplacetransform} verwiesen.

\section{Die Laplacetransformation\label{laplace:section:teil0}}
\kopfrechts{Teil 0}

Die Laplace-Transformation ist eine Integraltransformation von der Form
\begin{equation}
F(s) = \int_{0}^{\infty} f(t) \, e^{-st} \, \mathrm{d}t ,
\label{Laplace:teil0:Laplacetransformation}
\end{equation}
wobei $f(t)$ die zu transformierende Zeitfunktion ist ($f$ ist meistens Real) und $s$ ein Parameter der Transformation aus dem Komplexen Zahlenraum ist.
Der Real- und Imaginärteil von $s$ wird meistens mit $\delta$ und $\omega$ abgekürzt.
Somit repräsentiert mit $e^{-st} = e^{\delta t} \cdot e^{i \omega t}$ im Integral $\delta$ eine Abklingkonstante und $\omega$ eine Kreisfrequenz mit denen auf Orthogonalität mit $f$ geprüft werden.
Des weiteren bildet $F(s)$ die Laplace-Transformierte.
Die Laplace-Transformation wird oft abgekürzt mit $ F(s) = (\mathcal{L}\circ f)(s)$ oder $F(s) = \mathcal{L}\{f(t)\}$.

Breite Anwendung findet die Laplace-Transformation dadurch, dass sie Ableitungen in algebraische Ausdrücke umwandeln kann.
Dadurch können sonst schwierige Differentialgleichungen vereinfacht oder direkt gelöst werden.
Die Differentiationseigenschaft kann einfach bewiesen werden indem eine nach der Zeit abgeleitete Funktion $f'(t)$ eingefügt wird und anschliessend der Ausdruck durch Partielle Integration vereinfacht wird.
Dadurch wird aus
\begin{equation}
\mathcal{L}\{f'(t)\} = \int_{0}^{\infty} f'(t) \, e^{-st} \, \mathrm{d}t
\end{equation}
mit wobei die Stammfunktion von $f'(t)$ $f$ ist,
\begin{equation}
\mathcal{L}\{f'(t)\} = \int_{0}^{\infty} f'(t) \, e^{-st} \, \mathrm{d}t
\end{equation}



\input{papers/laplace/teil0.tex}
\input{papers/laplace/teil1.tex}
\input{papers/laplace/teil2.tex}
\input{papers/laplace/teil3.tex}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
