
\section{Kugeln\label{gamma:section:spheres}}
\kopfrechts{Kugeln}

$\pi$ ist definiert als die Konstante, welche die Gleichung 
\ref{gamma-eq:circumference} erfüllt.

\begin{equation}
\label{gamma-eq:circumference}
    2 \pi r = \text{Umfang eines Kreises mit dem Radius r}
\end{equation}

Daraus lässt sich die Fläche einer Kreisscheibe herleiten. 
Wenn die Dicke eines Rings gegen 0 geht, verhält sich dessen 
Wachtstum gleich wie das des Umfangs des Rings: Gleichung \ref{gamma-eq:area}. 
Für eine grafische Darstellung dieser Intuition siehe Abb. \ref{gamma-fig:ring-integration}.

\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \r in {0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1.0} {
            \draw[thick] (0,0) circle (\r cm);
        }
        \draw[{|}-{|}] (0.8,-1) -- (1.0, -1) 
            node[midway, yshift=-.2cm] {$dr$};       

    \end{tikzpicture} 
    \caption{Intuition hinter Integration unendlich dünner Ringe zur Berechnung der Fläche}
    \label{gamma-fig:ring-integration}
\end{wrapfigure}

\begin{equation}
\label{gamma-eq:area}
    A(r) = \int_{0}^{r} 2 \pi r \,dr = \pi r^2
\end{equation}

Der Satz des Pythagoras gibt uns eine einfache Beschreibung aller 
Punkte, die Teil des Kreises sind,
nämlich die Ungleichung \ref{gamma-eq:pythagoras}.

\begin{equation}
\label{gamma-eq:pythagoras}
    x^2 + y^2 \leq r^2
\end{equation}

Aufgrund der Ungleichung \ref{gamma-eq:pythagoras} 
lässt sich eine weitere Definition der Kreisfläche herleiten, 
wenn wir sie nach $y$ auflösen (Gl. \ref{gamma-eq:pythagoras-y})
und für jedes $x$ den jeweils höchsten $y$-Wert integrieren
(Gl. \ref{gamma-eq:area-pythagoras}). Die Intuition dahinter wird
in Abb. \ref{gamma-fig:rect-integration} dargestellt.

\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \def\r{1}
        \draw[{|}-{|}] (0.8,-1) -- (1.0, -1) 
            node[midway, yshift=-.2cm] {$dx$};       

        \draw[thick] (0,0) circle (\r);
        \draw[thick] (-1.2,0) -- (1.2,0);
        \def\numrect{10}
        \pgfmathsetmacro\dx{2*\r/\numrect}
        \foreach \i in {0,1,...,\numrect} {
            \pgfmathsetmacro\x{-\r + \i*\dx}
            \pgfmathsetmacro\h{sqrt(max(0, \r*\r - \x*\x))}
            \draw[thick] (\x, 0) rectangle ++(\dx, \h);
        }
    \end{tikzpicture}
    \caption{Intuition hinter Integration unendlich dünner Rechtecke zur Berechnung der Fläche}
    \label{gamma-fig:rect-integration}
\end{wrapfigure}

\begin{equation}
\label{gamma-eq:pythagoras-y}
    y \leq \sqrt{r^2 - x^2}
\end{equation} 

\begin{equation}
\label{gamma-eq:area-pythagoras}
    A(r) = 2 \int_{-r}^{r} \sqrt{r^2-x^2} \,dx
\end{equation} 

Das Integral aus Gleichung \ref{gamma-eq:area-pythagoras} ist nicht trivial 
zu lösen, deswegen werden wir es vermeiden. Ein Vorteil dieses Ansatzes ist jedoch, 
dass sich die durch den Satz des Pythagoras definierte Distanz-Metrik sehr 
einfach auf weitere Dimensionen erweitern lässt, zum Beispiel $3$ wie in Gleichung 
\ref{gamma-eq:pythagoras-3d}.

\begin{equation}
\label{gamma-eq:pythagoras-3d}
    \begin{split}
    x^2 + y^2 + z^2 \leq r^2 \\
    z \leq \sqrt{r^2 - x^2 - y^2}
    \end{split}
\end{equation}

Nun können wir das Volumen einer Kugel herleiten, indem wir Halbkreise entsprechender 
Grösse entlang $x$ integrieren (siehe Abb. \ref{gamma-fig:semicircle-integration}). 
Dabei integrieren wir jetzt entlang der Achse $x$ und der Achse $y$ - wobei für ein 
bestimmtes $x$ die Möglichkeit der $y$-Werte gemäss Ungleichung 
\ref{gamma-eq:pythagoras-y} eingeschränkt ist und für ein bestimmtes $x$ und $y$ dann
der maximale Wert für $z$ gemäss Ungleichung \ref{gamma-eq:pythagoras-3d} genommen wird. 
Dies ist in der Gleichung \ref{gamma-eq:sphere-volume} zu sehen.

Da wir aber bereits die Fläche eines Kreises berechnen können, können wir $A(r)$
zur in der Berechnung des Kugelvolumens extrahieren, wie in Gleichung 
\ref{gamma-eq:composed-sphere-volume}.

\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
    \centering
    \tdplotsetmaincoords{70}{25}
    \begin{tikzpicture}[tdplot_main_coords]
        \def\r{1} 
        \def\numrect{8}
        \pgfmathsetmacro\dx{2*\r/\numrect}

        \draw[->] (-\r-0.5, 0, 0) -- (\r+0.5, 0, 0) node[anchor=north east] {$x$};
        \draw[->] (0, -\r-0.5, 0) -- (0, \r+0.5, 0) node[anchor=north west] {$y$};
        \draw[->] (0, 0, -\r-0.5) -- (0, 0, \r+0.5) node[anchor=south] {$z$};

        \foreach \i in {1,...,\numrect} {
            \pgfmathsetmacro\xc{-\r + \i*\dx - 0.5*\dx} 
            \pgfmathsetmacro\sliceR{sqrt(max(0, \r*\r - \xc*\xc))} 

            \pgfmathsetmacro\nextxc{-\r + (\i+1)*\dx - 0.5*\dx} 
            
            \draw[black, thick, fill=black!10, fill opacity=0.4] 
                plot[domain=0:180, samples=40] ({\xc}, {\sliceR*cos(\x)}, {\sliceR*sin(\x)}) -- cycle;
            \draw[black, thick, fill=black!10, fill opacity=0.4] 
                plot[domain=0:180, samples=40] ({\nextxc}, {\sliceR*cos(\x)}, {\sliceR*sin(\x)}) -- cycle;
            \draw[black, thick] (\xc, \sliceR, 0) -- (\nextxc, \sliceR, 0);
            \draw[black, thick] (\xc, -\sliceR, 0) -- (\nextxc, -\sliceR, 0);
            \draw[black, thick] (\xc, 0.17*\sliceR, \sliceR) -- (\nextxc+0.05,  0.19*\sliceR, \sliceR);
        }

        % \draw[thick, gray] plot[domain=0:360, samples=60] ({\r*cos(\x)}, {\r*sin(\x)}, 0);
        % \draw[thick, gray] plot[domain=0:360, samples=60] ({\r*cos(\x)}, 0, {\r*sin(\x)});
        % \draw[thick, gray] plot[domain=0:360, samples=60] (0, {\r*cos(\x)}, {\r*sin(\x)});

        % dx measurement - aligned with the first slice
        \pgfmathsetmacro\firstX{-\r + 1*\dx - 0.5*\dx}
        \draw[|-|] (\firstX-\dx/2, 0, -\r-0.4) -- (\firstX+\dx/2, 0, -\r-0.4) node[midway, below] {$dx$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Intuition hinter Integration von Halbkreisen zur Berechnung des Volumens}
    \label{gamma-fig:semicircle-integration}
\end{wrapfigure}

\begin{equation}
\label{gamma-eq:sphere-volume}
    V(r) = 2 \int_{-r}^{r} \int_{-\sqrt{r^2-x^2}}^{\sqrt{r^2-x^2}} \sqrt{r^2-x^2-y^2} \,dy \,dx
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gamma-eq:composed-sphere-volume}
    V(r) = 2 \int_{-r}^{r} A\left(\sqrt{r^2-x^2}\right) \,dx
\end{equation}

Wir haben etwas interessantes getan, nämlich haben wir unsere Berechnung für 2 Dimensionen 
verwendet, um das Volumen in 3 Dimensionen zu berechnen. 

TODO Satz von Foubini 

Auf diese Weise lässt sich also das Volumen auf beliebige Dimensionen $> 2$ erweitern, und zwar 
mit der Gleichung \ref{gamma-eq:n-sphere-volume}.

\begin{equation}
\label{gamma-eq:n-sphere-volume}
    V_{n+1}(r) = \int_{-r}^{r} V_n\left(\sqrt{r^2-x^2}\right) \,dx
\end{equation}

Betrachtet man $A(r) = V_2(r) = 2 \pi r$, so scheint es intuitiv, dass $V_n$ jeweils mit $C_n r^n$
dargestellt werden kann, wobei $C_n$ eine der Dimension zugehörige Konstante ist.

Wir können induktiv beweisen, dass $V{n+1}$ dieser Form entspricht, sofern $V(n)$ dieser Form 
entspricht, siehe Gleichung \ref{gamma-eq:const-structure-induction}.

\begin{equation}
\label{gamma-eq:const-structure-induction}
    \begin{split}
         \text{Nehme an, dass } V_n(r) &= C_n r^n \\
         \text{Dann gilt: } V_{n+1}(r) &= \int_{-r}^{r} C_n \left(\sqrt{r^2-x^2}\right)^n \,dx  \\ 
        &= \int_{-r}^{r} C_n \left(r^2-x^2\right)^{n/2} \,dx \\
        &= \int_{-1}^{1} C_n \left(r^2 - (ru)^2\right)^{n/2} r \,du \\
        &= \int_{-1}^{1} C_n \left(r^2 (1- u)^2\right)^{n/2} r \,du \\
        &= \int_{-1}^{1} C_n r^{n+1} (1- u)^{n/2} \,du \\
        &= r^{n+1} \underbrace{C_n \int_{-1}^{1} (1- u)^{n/2} \,du}_{C_{n+1}} \\
    \end{split}
\end{equation}