%
% 1-elementar.tex -- Elementare Funktionen
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas MÃžller
%
\section{Elementare Funktionen
\label{buch:intalg:section:elementar}}
\kopfrechts{Elementare Funktionen}%
Der Benutzer eines Computeralgebrasystems erwartet, dass er
als Integranden Funktionen wie
\[
\!\sqrt{ax^2+bx+c},\quad
\sin(x-\pi),\quad
\sqrt{\tan x},\quad
e^{-x^2}
\]
eingeben kann und als Output eine Stammfunktion in einer ÃĪhnlichen
Form erhalten kann.
Zum Beispiel liefert Maxima fÃžr die dritte Funktion die Stammfunktion
\begin{align*}
\int\!\sqrt{\tan x}\,dx
&=
-\frac1{2^{\frac32}}
\Bigl(
\log \bigl(\tan x+\!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}+1\bigr)
-
\log \bigl(\tan x-\!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}+1\bigr)
\Bigr)
\\
&\qquad
+\frac1{\!\sqrt{2}}
\Bigl(
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}+1 \bigr)
+
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}-1 \bigr)
\Bigr).
\end{align*}
NatÃžrlich ist es recht anspruchsvoll, auf diese LÃķsung zu kommen.
Allein durch Anwendung heuristischer Integrationsregeln kommt
man wohl kaum darauf.
Es braucht also einen algebraischen Prozess, der diese sehr 
komplizierte Stammfunktion schrittweise aufbauen kann.

In der Stammfunktion kommt nicht Ãžberraschend die
Funktion $\!\sqrt{\tan x}$
wieder vor, aber auch Polynome in dieser Funktion sowie Logarithmus
und Arkustangens-Funktionen, mit solchen Polynomen als Argument.
\index{arctan}%
Schreibt man $\vartheta(x)=\!\sqrt{\tan x}$, dann wird die Stammfunktion
zu
\begin{align*}
\int\vartheta(x)\,dx
&=
-\frac1{2\!\sqrt{2}}
\Bigl(
\log \bigl(\vartheta(x)^2 +\!\sqrt{2} \vartheta(x) + 1\bigr)
-
\log \bigl(\vartheta(x)^2 -\!\sqrt{2} \vartheta(x) + 1\bigr)
\Bigr)
\\
&\qquad
+\frac1{\!\sqrt{2}}
\Bigl(
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\vartheta(x) + 1 \bigr)
+
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\vartheta(x) - 1 \bigr)
\Bigr).
\end{align*}
Um diese Funktion aufzubauen, wird zusÃĪtzlich zur Funktion $\vartheta(x)$
zunÃĪchst die Konstante $\!\sqrt{2}$ benÃķtigt.
Damit lassen sich dann die Polynome
\[
\vartheta(x)^2 + \!\sqrt{2}\vartheta(x) + 1,
\quad
\vartheta(x)^2 - \!\sqrt{2}\vartheta(x) + 1,
\quad
\!\sqrt{2}\vartheta(x)+1,
\quad
\!\sqrt{2}\vartheta(x)-1
\]
in $\vartheta(x)$ bilden.
Im nÃĪchsten Schritt muss dann der Logarithmus bzw.~die Arkustangensfunktion
angewendet werden.
Schliesslich kann die Stammfunktion als Linearkombination gebildet werden.

Jahrelange BeschÃĪftigung mit algebraischen Umformungen hat die Intuition
gebildet, die in der obenstehenden Analyse der Struktur der Formel
angewendet worden ist.
Um auf diesen Ideen aufbauend einen Integrationsalgorithmus herstellen
zu kÃķnnen, mÃžssen wir die einzelnen Schritt durch wohldefinierte
algebraische Konstruktionen ersetzen.

%
% FunktionenkÃķrper
%
\subsection{FunktionenkÃķrper}
In Kapitel~\ref{chapter:ratint} wurden das Problem studiert,
rationale Funktionen zu integrieren.
Die meisten Operationen bei der LÃķsung dieses Problems ergaben
wieder rationale Funktionen.
Nur ganz am Schluss traten Terme auf, deren Integrale mit dem
Logarithmus eines Polynoms berechnet werden kÃķnnen.
Wir brauchen also eine Menge von Funktionen, in der alle arithmetischen
Operationen durchgefÃžhrt werden kÃķnnen, also einen KÃķrper von
Funktionen.

%
% KoeffizientenkÃķrper
%
\subsubsection{KoeffizientenkÃķrper}
In Abschnitt~\ref{buch:ratint:section:bernoulli} haben wir als
FunktionenkÃķrper den KÃķrper $\mathbb{C}(x)$ verwendet, dann
aber spÃĪter eingesehen, dass der KÃķrper $\mathbb{C}$ zu gross ist.
Wenn man mit irrationalen Zahlen algebraisch rechnen muss, muss
man deren algebraischen Eigenschaften kennen.
Die Nullstellen eines Polynoms, die fÃžr die Partialbruchzerlegung
benÃķtigt wurden, sind algebraische Element Ãžber einem KÃķrper, der
alle Koeffizienten des Nennerpolynoms enthÃĪlt.
Der AusgangskÃķrper fÃžr die Konstruktion der rationalen Funktionen
entsteht also durch HinzufÃžgen weiterer Konstanten zu den rationalen
Zahlen.
Die zusÃĪtzlichen Konstanten kÃķnnen algebraisch sein, wie die
Wurzel $\!\sqrt{2}$, oder transzendent, wie $\pi$, fÃžr die es keine
polynomielle Relation gibt.
Als ZahlenkÃķrper, aus dem die Koeffizienten der Polynome stammen
muss daher immer in Erweiterung von $\mathbb{Q}$ verwendet werden,
die durch HinzufÃžgen endlich vieler Elemente $c_1,\dots,c_n$ entstehen.
In der Kette
\[
\underbrace{\mathbb{Q}}_{\displaystyle = K_0}
\subset
\underbrace{\mathbb{Q}(c_1)}_{\displaystyle = K_1}
\subset
\underbrace{\mathbb{Q}(c_1,c_2)}_{\displaystyle = K_2}
\subset
\underbrace{\mathbb{Q}(c_1,c_2,c_3)}_{\displaystyle = K_3}
\subset
\ldots
%\subset
%\underbrace{\mathbb{Q}(c_1,c_2,c_3,\ldots,c_{n-1})}_{\displaystyle = K_{n-1}}
\subset
\underbrace{\mathbb{Q}(c_1,c_2,c_3,\ldots,c_{n-1},c_n)}_{\displaystyle = K_n}
=
K.
\]
Jedes Element $c_k$ ist transzendent oder algebraisch ist Ãžber
dem vorangegangenen KÃķrper.
Falls $c_k$ algebraisch ist, dann gibt es ein Minimalpolynom
$m_k(x) \in K_{k-1}[x]$, welches $m_k(c_k)=0$.

Zu den transzendenten Elementen in $K$ gehÃķren insbesondere auch
Parameter in den AusdrÃžcken.
Wenn ein CAS den quadratischen Ausdruck $ax^2+bx+c$ integrieren soll,
ohne den Koeffizienten $a$, $b$ und $c$ feste Werte zuzuordnen, dann
mÃžssen diese Elemente als transzendet Ãžber jedem zugrundeliegenden
KÃķrper betrachtet werden.
Damit sagt man, dass keine weiteren Beziehungen zwischen diesen
Koeffizienten bekannt sind.

%
% Das Funktionsargument
%
\subsubsection{Das Funktionsargument}
In einem Funktionsausdruck spielt ein Symbol die spezielle Rolle
des Funktionsarguments.
Aus algebraischer Sicht verhÃĪlt sich der Platzhalter fÃžr das
Funktionsargument nicht anders wie jeder andere Parameter.
Im Ausdruck $f(x) = ax^2 + bx + c$ werden die Zeichen $a$, $b$ und $c$
wie gewÃķhnliche Zahlen behandelt, wÃĪhrend das Symbol $x$ fÃžr das
Funktionsargument steht, fÃžr das man nach der Intuition, die man
beim ersten Kontakt mit dem Funktionsbegriff kennenlernt, beliebige
Werte einsetzen kann.
Aus algebraischer Sicht ist $x$ einfach nur ein weiteres transzendentes
Element, um das der KoeffizientenkÃķrper erweitert wird.
Eine besondere Bedeutung erhÃĪlt $x$ erst, wenn wir, wie das im
nÃĪchsten Abschnitt geschehen soll, mit der Ableitung die Konstanten
von der Variablen $x$ unterscheiden kÃķnnen.

\begin{beispiel}
Die rationale Funktion
\[
f(x) 
=
\frac{ax^2 + \!\sqrt{2}x - \sqrt{\pi}}{x^2+\pi}
\]
hat im ZÃĪhlerpolynom die drei Koeffizienten $a$, $\!\sqrt{2}$ und
$\!\sqrt{\pi}$, im Nenner kommt ausserdem der Koeffizient $\pi$ hinzu.
Die Elemente $a$ und $\pi$ sind transzendent Ãžber den rationalen
Zahlen.
Die Elemente
$\!\sqrt{2}$
und
$\!\sqrt{\pi}$
entstehen
durch algebraische Erweiterung von $\mathbb{Q}$ mit dem
Minimalpolynom $m(x)=x^2-2$ bzw.~von $\mathbb{Q}(\pi)$ mit
dem Minimalpolynom $m(x)=x^2-\pi$.
Die Funktion ist daher ein Element im KÃķrper der rationalen
Funktionen
\[
f(x)
\in
\mathbb{Q}(\!\sqrt{2},\pi,\!\sqrt{\pi},a,x).
\]
Man kÃķnnte auch versuchen, $\!\sqrt{\pi}$ als transzendentes Element
Ãžber $\mathbb{Q}$ zu betrachten.
Dann mÃžsste man aber das Element $\pi$ als das Quadrat von $\!\sqrt{\pi}$
betrachten.
In diesem Fall wÃĪre es zweckmÃĪssiger, die Funktion als
\[
f(x)
=
\frac{ax^2+\!\sqrt{2}-c}{x^2+c^2}
\]
mit einem transzendenten Element $c$ zu schreiben.
Diese Version macht es aber schwieriger, eine Beziehung zwischen $\pi$ 
und den trigonometrischen Funktionen herzustellen.
\end{beispiel}

%
% DifferentialkÃķrper von Funktionen
%
\subsection{DifferentialkÃķrper von Funktionen}
In einem Funktionsausdruck fÃžr eine differenzierbare Funktion spielt
unter das Funktionsargument unter allen Symbolen 
eine besondere Rolle.
Wir gehen davon aus, dass man nach dem Funktionsargument ableiten
kann, weil es ``variabel'' ist.
Nach den Parametern gedenkt man dagegen nicht abzuleiten, da man
diese als ``konstant'' ansehen mÃķchte.

%
% Derivation
%
\subsubsection{Derivation}
Im rein algebraischen Framework eines FunktionenkÃķrpers ist es nicht
sinnvoll, die Definition der Ableitung als Grenzwert
\[
f'(z)
=
\lim_{h\to 0}
\frac{f(z+h)-f(z)}{h}
\]
eines Differenzenquotienten zu verwenden.
Um den Grenzwert zu definieren, wird ein Ordnungsrelation gebraucht,
ein Konzept, welches sich nicht mit rein algebraischen Eigenschaften
erfassen lÃĪsst.
FÃžr den Grenzwert wird ein ZahlenkÃķrper gebraucht, in dem alle
Grenzwerte existieren, was in $\mathbb{Q}$ nicht gegeben ist.
Der einzige KÃķrper, der vollstÃĪndig wÃĪre, ist $\mathbb{R}$, der aber
im Computer nicht exakt dargestellt werden kann und daher nicht als
Basis eines CAS definiert werden kann.

Als alternativer Ansatz fÃžr die Definition der kÃķnnen die einfachsten
bekannten Rechenregeln der Ableitung verwendet werden.
Die Ableitung ist zum Beispiel eine lineare Abbildung.
Dies allein reicht jedoch nicht, weil die Ableitung auch fÃžr 
Potenzen $z^n$ oder fÃžr Produkte von Funktionen angewendet werden
soll.
Die LinearitÃĪt kann darÃžber nichts aussagen.
Daher braucht es eine zusÃĪtzlich Regel fÃžr Produkte, die natÃžrlich
die Produktregel fÃžr dei Ableitung wiedergeben soll.

\begin{definition}[Derivation]
Eine \emph{Derivation} in einem FunktionenkÃķrper $K$ ist eine 
lineare Abbildung $D\colon K\to K$, die zusÃĪtzlich die Produktregel
\[
D(fg) = (Df)g + f(Dg)\qquad\forall f,g\in K
\]
erfÃžllt.
\index{Derivation}%
\end{definition}

In der Definition steht nichts davon, nach welcher Variablen da
abgeleitet werden soll.
In der Analysis verwendet man die Notation
\[
\frac{\partial}{\partial a},\quad
\frac{\partial}{\partial b},\quad
\frac{\partial}{\partial c},\quad
\frac{\partial}{\partial x},\quad
\frac{\partial}{\partial y}\qquad\text{oder}\qquad
\frac{d}{dx},\quad\text{und}\quad
\frac{d}{dz},
\]
die die Variable, nach der abgeleitet wird, klar erkennbar macht.
Allerdings ist in der Analysis auch die Notation $f'$ fÃžr die
abgeleitete Funktion Ãžblich, aus der man die Variable auch nicht
ablesen kann.

Die spezielle Kennzeichnung des Funktionsargumentes ist aber auch
nicht nÃķtig.
Betrachten wir $x$ als das Funktionsargument, dann ist $f(x)=x$ die
einfachste nichtkonstante Funktion, die wir uns denken kÃķnnen.
Die Ableitung dieser Funktion nach $x$ ist in der klassischen Analysis
ist $f'(x)=1$, wir kÃķnnen daher das Funktionsargument im FunktionenkÃķrper
durch die Relation $Dx=1$ charakterisieren.

\begin{definition}[DifferentialkÃķrper]
\index{Differentialkorper@DifferentialkÃķrper}%
Ein \emph{DifferentialkÃķrper} $K$ ist ein FunktionenkÃķrper mit einer
Derivation.
\end{definition}

Der Hauptsatz der Infinitesimalrechnung besagt, dass das Integral
einer Funktion auch eine Stammfunktion ist.
Die Definition des Integrals ist daher fÃžr die Arbeit eines
Computeralgebrasystems nicht relevant, es mur nur eine Stammfunktion
finden kÃķnnen.
Der klassische Begriff der Stammfunktion verwendet die Ableitung.
FÃžr den vorliegenden algebraischen Zusammenhang kann er wie folgt
verallgemeinert werden.

\begin{definition}[Stammfunktion]
Sei $F$ ein DifferentialkÃķrper mit Deriviation $D$.
Eine Funktion $\vartheta\in F$ heisst eine \emph{Stammfunktion} von 
$f\in F$, wenn $D\vartheta=f$.
\index{Stammfunktion}%
\end{definition}

%
% Ableitungsregeln
%
\subsubsection{Ableitungsregeln}
Die Produktregel reicht bereits, um die aus dem Analysisunterricht
bekannten Ableitungsregeln zu reproduzieren.

\begin{enumerate}
\item Ableitung einer Potenz: wir betrachten die Potenz $f^n$ eines
Elementes $f\in K$.
Die Derivationseigenschaft liefert
\begin{align*}
D(f^n)
&=
D(\underbrace{f\cdot f\cdot\ldots\cdot f}_{\displaystyle n})
\\
&=
Df\cdot\ldots f
+
f\cdot (Df)\cdot\ldots \cdot f
+
\ldots
+
f\cdot f \cdot\ldots \cdot Df
=
nf^{n-1}\cdot Df.
\end{align*}
Die ist die aus der Analysis wohlbekannte Regel fÃžr Ableitungen einer
Potenz.
\item Ableitung der Eins: Die Eins zeichnet sich durch die
Eigenschaft $1^n=1$ aus.
LÃĪsst man die Derivation darauf wirken, erhÃĪlt man
\[
D(1^n)
=
n1^{n-1}D1
=
D1
\qquad\Rightarrow\qquad
(n-1)D1 = 0.
\]
Da $n-1\ne 1$ ist, folgt $D1=0$, die Ableitung der Eins ist somit $1$.
Da die Derivation $D$ linear ist, gilt fÃžr jedes andere Element
$q\in\mathbb{Q}$ sofort $Dq = D(q\cdot 1) = q\cdot D1 = 0$.
\item
Ableitung von $1/f$: Die reziproke Funktion $1/f$ ist charakterisiert
durch die Eigenschaft $f\cdot (1/f)=1$.
Die Ableitung davon ist
\begin{align*}
&&
D(f\cdot(1/f))
&=
(Df)\cdot (1/f) + f\cdot D(1/f)
=
D1
=
0
\\
&\Rightarrow&
f\cdot D(1/f) &= -\frac{Df}{f}
\\
&\Rightarrow&
D(1/f)
&=
-\frac{Df}{f^2},
\end{align*}
dies ist die Ableitungsregel einer Potenz $f^{-1}$.
\item Potenzregel fÃžr beliebige Exponenten: Wir wissen bereits,
dass $D(f^n)=nf^{n-1}Df$ fÃžr positive $n$.
FÃžr einen negativen Exponenten ist
\[
D(f^{-n})
=
D\biggl(\frac{1}{f^n}\biggr)
=
-
\frac{D(f^n)}{f^{2n}}
=
-\frac{nf^{n-1}Df}{f^{2n}}
=
-
n
f^{-n-1}
Df,
\]
dies ist die erwartete Ableitungsformel fÃžr beliebige ganzzahlige 
Exponenten.
\item Ableitungsregel fÃžr Polynome:
Sie $p(X) = p(X) = p_0 + p_1X + \dots + p_nX^n \in K[X]$ ein Polynom
mit Koeffizienten im KoeffizientenkÃķrper.
Wir mÃķchten die Ableitung von $Dp(f)$ berechnen.
Nach der Potenzregel gilt
\begin{align*}
Dp(f)
&=
D(p_0+p_1f + p_2f^2 + \ldots + p_{n-1}f^{n-1}+p_nf^n)
\\
&=
p_1Df + p_2\cdot 2f Df + \ldots p_{n-1}(n-1)f^{n-2}Df + p_nnf^{n-1}Df
\\
&=
\bigl(
p_1 + 2p_2 f + 3p_3f^2 + \ldots + p_{n-1}(n-1)f^{n-2} + p_nnf^{n-1}
\bigr)
Df.
\intertext{Das Polynom auf der rechten Seite ist auch bekannt als
das abgeleitete Polynom $p'(X)$, so dass man}
&= p'(f)\, Df
\end{align*}
schreiben kann.
Dies ist formal die Kettenregel fÃžr Polynome.
\item Quotientenregel:
Der Quotient $f/g$ kann auch als Produkt $f\cdot (1/g)$ geschrieben
werden.
Daher ist die Ableitung davon
\begin{align*}
D\frac{f}{g}
&=
D\biggl(f\cdot\frac1g\biggr)
=
Df\cdot\frac1g + f\cdot D\frac1g
\\
&=
Df\cdot\frac1g + f\cdot \biggl(-\frac{Dg}{g^2}\biggr)
\\
&=
\frac{Df}{g} - \frac{f\cdot Dg}{g^2}
=
\frac{Df\cdot g - f\cdot Dg}{g^2}.
\end{align*}
Dies ist die bekannte Quotientenregel.
\item Ableitung einer rationalen Funktion:
Eine rationale Funktion ist ein Quotient $p[X]/q[X]$ mit
Polynomen $p,q\in K[X]$.
Wir mÃķchten $p(f)/q(f)$ ableiten:
\begin{align*}
D\biggl(\frac{p(f)}{q(f)}\biggr)
&=
\frac{
(Dp(f))\cdot q(f) - p(f)\cdot Dq(f)
}{
q(f)^2
}
\\
&=
\frac{p'(f)\,Df\cdot q(f)-p(f)\cdot q'(f)\, Df}{q(f)^2}
\\
&=
\frac{p'(f)q(f)-p(f) q'(f)}{q(f)^2}
Df.
\end{align*}
Dies ist die Kettenregel fÃžr den Polynombruch $p(X)/q(X)$.
\end{enumerate}

Diese Beispiele zeigen, dass alle Regeln, die man Ãžblicherweise
zur Berechnung von Ableitungen braucht, allein aus der LinearitÃĪt
und Eigenschaft der Derivation folgen.
Der FunktionenkÃķrper $F$ mit der Derivation $D$ ist daher ein
vollstÃĪndiges Modell fÃžr die algebraischen Eigenschaften der
Ableitung.
Es ist daher auch denkbar, dass das Problem, eine Stammfunktion
zu finden, allein in diesem algebraischen Rahmen gelÃķst werden
kann.

Der VollstÃĪndigkeit halber halten wir hier noch die Definition
des abgeleiteten Polynoms fest.

\begin{definition}[Ableitung eines Polynoms]
\index{Ableitung eines Polynoms}%
Ist $p(X)\in K[X]$ ein Polynom mit Koeffizienten in einem
KoeffizientenkÃķrper mit der Darstellung
\[
p(X)
=
p_0 + p_1X + p_2X^2 + \ldots + p_{n-1}X^{n-1} + p_nX^n,
=
\sum_{k=0}^n p_k X^k
\]
dann heisst
\[
p'(X)
=
p_1 + 2p_2 X + 3p_3 X^2 + \ldots + (n-1)p_{n-1}X^{n-2} + np_n X^{n-1}
=
\sum_{k=1}^n kp_k X^{k-1}
\]
das \emph{abgeleitete Polynom}.
\end{definition}

%
% Ableitung eines algebraischen Elementes
%
\subsubsection{Ableitung eines algebraischen Elementes}
Wenn der FunktionenkÃķrper $F$ um ein algebraisches Element $\alpha$
erweitert wird, dann muss auch die Ableitung $D\alpha$ berechnet
werden kÃķnnen, damit $F(\alpha)$ wieder ein DifferentialkÃķrper ist.

Sei als $p(X)\in F[X]$ das Minimalpolynom des Elementes $\alpha$,
es gilt also $p(\alpha)=0$.
Die Ableitung ist nach den Berechungsregeln
\begin{align*}
0
=
Dp(\alpha)
&=
p'(\alpha)D\alpha
+
(Dp_0+Dp_1\alpha + \dots + Dp_n\alpha^n)
\intertext{Da $p$ das Minimalpolynom von $\alpha$ ist, kann $p'(\alpha)$
nicht verschwinden, denn dann wÃĪre $p'$ ein Polynom kleineren Grades,
das auf $\alpha$ verschwindet.
Somit kann man die Gleichung nach $D\alpha$ auflÃķsen und erhÃĪlt}
D\alpha
&=
-
\frac{Dp_0+(Dp_1)\alpha +\ldots+(Dp_n)\alpha^n}{p'(\alpha)}.
\end{align*}
Die Ableitung eines algebraischen Elementes ist also durch das
Minimalpolynom eindeutig bestimmt.

\begin{beispiel}
Die Quadratwurzel $\!\sqrt{f}$ eines Elementes $f\in F$ hat das
Minimalpolynom $p(X) = X^2 -f \in F[X]$ mit der Ableitung $p'(X)=2X$.
Die Ableitung der Koeffizienten ergibt das Polynom $-Df$.
Damit ist die Ableitung der Quadratwurzel
\begin{align*}
D\!\sqrt{f}
&=
\frac{-Df}{p'(\!\sqrt{f})}
=
-\frac{1}{2\!\sqrt{f}}\cdot Df.
\end{align*}
Dies ist die Kettenregel fÃžr die Wurzelfunktion.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
Die $n$-te Wurzel $\sqrt[n]{f}$ eines Elementes $f\in K$ ist algebraisch
mit dem Minimalpolynom $p(X)=X^n -f$ mit Ableitung $p'(X)=nX^{n-1}$ und
dem Polynom mit den abgeleiteten Koeffizienten $-Df$.
Dann ist
\begin{align*}
D\!\sqrt[n]{f}
&=
\frac{-Df}{p'\bigl(\!\sqrt[n]{f}\bigr)}
=
-
\frac{1}{n\bigl(\!\sqrt[n]{f}\bigr)^{n-1}}
\cdot
Df.
\end{align*}
Dies ist die Kettenregel fÃžr die $n$-Wurzel.
\end{beispiel}

%
% KonstantenkÃķrper
%
\subsubsection{KonstantenkÃķrper}
Bei der Konstruktion des FunktionskÃķrpers sind wir davon ausgegangen,
dass wir bereits wissen, welche Objekte Konstanten sind.
Die Ableitung $D$ ermÃķglicht jetzt aber auch, die Konstanten dadurch
zu definieren, dass ihre Ableitung verschwindet.

\begin{definition}[KonstantenkÃķrper]
Sei $F$ ein DifferentialkÃķrper, dann heisst
\[
C=\{c\in F\mid Dc=0\}
\]
der KÃķrper der Konstanten oder \emph{KonstantenkÃķrper} in $F$.
\index{Konstantenkorper@KonstantenkÃķrper}%
\end{definition}

Wir mÃžssen uns noch Ãžberlegen, dass $C$ wirklich ein KÃķrper ist.
Dazu mÃžssen wir nachrechnen, dass Summe, Produkt und Quotient
konstanter Elemente aus $C$ wieder in $C$ liegt.
Wir wÃĪhlen daher $a,b\in C$, d.~h.~$Da=0$ und $Db=0$.
Dann gilt auch
\begin{align*}
D(a\pm b)
&=
Da\pm Db = 0\pm 0 = 0
&&\Rightarrow&
a\pm b&\in C
\\
D(ab)
&=
(Da)\cdot b + a\cdot (Db)
=
0\cdot b + a\cdot 0
=
0
&&\Rightarrow&
ab&\in C
\\
D\frac{a}{b}
&=
\frac{(Da)\cdot b - a\cdot (Db)}{b^2}
=
\frac{0\cdot b - a\cdot 0}{b^2}
=
0.
&&\Rightarrow&
\frac{a}{b}&\in C.
\end{align*}
$C$ ist somit ein KÃķrper.
Der KonstantenkÃķrper kann grÃķsser sein als der ursprÃžngliche
KoeffizientenkÃķrper.

%
% Exponential- und Logarithmusfunktionen
%
\subsection{Exponential- und Logarithmusfunktionen}
Die Exponential- und Logarithmusfunktionen werden in der klassischen
Analysis mithilfe einer Potenzreihe oder durch die Umkehrfunktion
definiert.
Beide Konzepte stehen im algebraischen Umfeld eines DifferentialkÃķrpers
nicht zur VerfÃžgung.
Es muss also eine alternative Methode gefunden werden, diese Funktionen
zu charakterisieren.

Die Potenzreihenmethode zur LÃķsung von Differentialgleichungen
hat in Kapitel~\ref{chapter:differentialgleichungen} gezeigt,
dass die Potenzreihe von $e^x$ eine Folge der Differentialgleichung
fÃžr die Exponentialgleichung ist.
Die Differentialgleichung lÃĪsst sich auch in einem DifferentialkÃķrper
definieren, es liegt daher nahe, diese anstelle der Potenzreihe
zur Definition der Exponentialfunktion zu verwenden.

\begin{definition}[Exponential- und Logarithmusfunktion]
\label{buch:intalg:elementar:def:explog}
Sei $F$ ein DifferentialkÃķrper und $f\in F$.
Ein Element $\vartheta\in F$ heisst eine \emph{Exponentialfunktion}
von $f$, wenn $D\vartheta = \vartheta\cdot Df$.
\index{Exponentialfunktion}%
Die Exponentialfunktion wird manchmal auch $\vartheta=e^f$ geschrieben.
$\vartheta$ heisst ein \emph{Logarithmus} von $f$, wenn
$D\vartheta = Df/\vartheta$ oder $\vartheta\cdot D\vartheta = Df$.
\index{Logarithmus}%
Der Logarithmus wird manchmal auch $\log f$ geschrieben.
\end{definition}

%
% Eindeutigkeit
%
\subsubsection{Eindeutigkeit}
Exponential- und Logarithmusfunktion sind durch die Bedingungen der
Definition~\ref{buch:intalg:elementar:def:explog} nicht eindeutig
festgelegt.
Sind $\vartheta_1$ und $\vartheta_2$ zwei Logarithmen von $f\in F$,
dann ist
\[
D(\vartheta_1-\vartheta_2)
=
\frac{Df}{f}-\frac{Df}{f}
=
0,
\]
die Differenz ist also eine Konstante $\vartheta_1-\vartheta_2\in C$.
Eine Logarithmusfunktion ist also nur bis auf eine Konstante in $C$
bestimmt.
Verwendet man die Notation $\log f$ suggeriert das zwar eine eindeutig
bestimmte Funktion, es kann aber nur eine Menge von Funktionen
$\vartheta_1 + C$ gemeint sein.

Sind andererseits $\varphi_1$ und $\varphi_2$ Exponentialfunktionen
von $f$, dann ist
\[
D
\frac{\varphi_1}{\varphi_2}
=
\frac{D\varphi_1\cdot\varphi_2 - \varphi_1\cdot D\varphi_2}{\varphi_2^2}
=
\frac{
\varphi_1 Df\varphi_2 - \varphi_1 \varphi_2 Df
}{\varphi_2^2}
=
0,
\]
der Quotient $\varphi_1/\varphi_2$ ist also eine Konstante.
Eine Exponentialfunktion ist also nur bis auf einen konstanten
Faktor in $C$ bestimmt.
Die Notation $e^f$ suggeriert eine eineutig bestimmte Funktion,
gemeint sein kann aber nur eine Menge $C\varphi_1$ von Funktionen in $F$.

%
% Logarithmus als Umkehrfunktion der Exponentialfunktion
%
\subsubsection{Logarithmus als Umkehrfunktion der Exponentialfunktion}
Das Konzept der Zusammensetzung von Funktionen kommt in einem
DifferentialkÃķrper nicht vor, so dass die Frage, ob der
Logarithmus die Umkehrfunktion der Exponentialfunktion ist,
nicht sinnvoll gestellt werden kann.
Der Begriff der Umkehrfunktion ist nur sinnvoll, wenn man
\index{Umkehrfunktion}%
Funktionen zusammensetzen kann.

Trotzdem kann man eine Interpretation finden, nach der der Logarithmus
eine Art Umkehrfunktion ist.
Da die Exponentialfunktion und der Logarithmus durch die
Definition Ãžber ihre differentiellen Eigenschaften nicht eindeutig 
bestimmt sind, kann auch die Umkehrbeziehung nur im Sinne einer
Differentialbeziehung gelten.

Sei jetzt $f\in F$ und $\vartheta$ eine Exponentialfunktion von $f$.
Nach Definition erfÃžllt sie $D\vartheta=\vartheta\cdot Df$.
Weiter sei $\varphi$ ein Logarithmus von $\vartheta$, d.~h.~nach
Definition ist $D\varphi=D\vartheta/\vartheta$.
Setzt man die definierende Eigenschaft der Exponentialfunktion
in die Ableitung des Logarithmus ein, erhÃĪlt man
\[
D\varphi
=
\frac{D\vartheta}{\vartheta}
=
\frac{\vartheta\cdot Df}{\vartheta}
=
Df.
\]
Dies bedeutet, dass $\varphi$ bis auf eine additive Konstante mit
$f$ Ãžbereinstimmt.
Mit der konventionellen Schreibweise fÃžr Exponentialfunktion und
Logarithmus kann man dies auch als
\[
D\log e^f
=
\frac{De^f}{e^f}
=
\frac{e^f Df}{e^f}
=
Df
\]
schreiben.
Dies bedeutet, dass $\log e^f = f+c$ mit einer Konstante $c\in C$ ist.

Umgekehrt ist
\begin{align*}
D\frac{e^{\log f}}{f}
&=
\frac{(De^{\log f})\cdot f - e^{\log f}\cdot Df}{f^2}
\\
&=
\frac{e^{\log f}D(\log f)\cdot f - e^{\log f}\cdot Df }{f^2}
\\
&=
\frac{e^{\log f} (Df/f)\cdot f - e^{\log f}\cdot Df }{f^2}
=
0,
\end{align*}
$e^{\log f}$ ist also bis auf einen konstanten Faktor die ursprÃžngliche
Funktion $f$.

%
% Logarithmus und Exponentialgesetze
%
\subsubsection{Logarithmus- und Exponentialgesetze}
FÃžr die algebraische Rechnung sind Regeln nÃķtig, mit denen AusdrÃžcke
mit Logarithmen und Exponentialfunktionen umgeformt werden kÃķnnen.
Dazu gehÃķren die Logarithmus- und Exponentialgesetze
\index{Logarithmusgesetz}%
\index{Exponentialgesetz}%
\[
\log ab = \log a + \log b
\qquad\text{und}\qquad
e^{a+b}=e^ae^b.
\]
Da weder Logarithmus noch Exponentialfunktion eindeutig festgelegt
sind, kann man so eine einfache Beziehung nicht mehr erwarten.

Sind $f_1,f_2\in F$ Funktionen in $F$ und $\vartheta_1$ und $\vartheta_2$
Exponentialfunktionen von $f_1$ bzw.~$f_2$, dann gilt
\[
D(\vartheta_1\vartheta_2)
=
(D\vartheta_1)\vartheta_2
+
\vartheta_1(D\vartheta_1)
=
\vartheta_1 (Df_1) \vartheta_2
+
\vartheta_1\vartheta_2 (Df_2)
=
\vartheta_1\vartheta_2 D(f_1+f_2).
\]
Das Produkt $\vartheta = \vartheta_1\vartheta_2$ ist daher wegen
\[
D\vartheta = \vartheta D(f_1+f_2)
\]
eine Exponentialfunktion von $f_1+f_2$.
In der konventionellen Notation wird dies als
\[
e^{f_1} e^{f_2}
=
e^{f_1+f_2}
\]
geschrieben.
Das Produkt der Exponentialfunktionen der Faktoren ist also eine
Exponentialfunktion der Summe.
Das Exponentialgesetzt ist also in diesem erweiterten Sinn immer noch
gÃžltig.

Seien jetzt umgekehrt $\vartheta_1$ und $\vartheta_2$ Logarithmen von
$f_1$ bzw.~$f_2$.
Dann gilt
\[
D(\vartheta_1+\vartheta_2)
=
\frac{Df_1}{f_1}
+
\frac{Df_2}{f_2}
=
\frac{Df_1\cdot f_2+f_1\cdot Df_2}{f_1f_2}
=
\frac{D(f_1f_2)}{f_1f_2}.
\]
Schreibt man $f=f_1f_2$, dann ist die Summe
$\vartheta=\vartheta_1+\vartheta_2$ wegen
\[
D\vartheta = \frac{Df}{f}
\]
ein Logarithmus des Produktes $f$.
In der konventionellen Notation bedeutet dies, dass
\[
\log (f_1f_2)
=
\log f_1 + \log f_2
\]
ist.
Die Summe der Logarithmen der Faktoren ist also ein Logarithmus
des Produktes.


%
% Exponentialdarstellung der trigonometrischen Funktionen
%
\subsection{Exponentialdarstellung der trigonometrischen Funktionen
\label{buch:intalg:elementar:subsection:trigo}}
Die trigonometrischen Funktionen wurden ursprÃžnglich fÃžr die Zwecke
der Beschreibung der Himmelskugel entwickelt und in der ebenen
Geometrie bei der Berechnung von Dreiecken angewendet.
Mit der eulerschen Formel $e^{it}=\cos t + i\sin t$ wird jedoch 
\index{eulersche Formel}%
auch eine Beziehung zur komplexen Exponentialfunktion offengelegt.
Sie ermÃķglicht die trigonometrischen Funktionen und ihre Umkehrfunktionen
ausschliesslich die Exponentialfunktion und ihre Umkehrfunktion, den
Logarithmus, zu beschreiben.

%
% Hyperbolische Funktionen
%
\subsubsection{Hyperbolische Funktionen}
Bei den hyperbolischen Funktionen ist die Situation viel einfacher,
da diese Funktionen bereits durch die reelle Exponentialfunktion
definiert sind.

\begin{definition}[Hyperbolische Funktionen]
\label{buch:intalg:elementar:trigo:def:hyperbolisch}
Die \emph{hyperbolischen Funktionen} sind durch
\index{hyperbolische Funktion}%
\begin{align*}
\sinh x &= \frac{e^x-e^{-x}}2,
&
\cosh x &= \frac{e^x+e^{-x}}2,
&
\tanh x &= \frac{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}},
&
\coth x &= \frac{e^x+e^{-x}}{e^x-e^{-x}}
\end{align*}
definiert fÃžr beliebige Argumente $x\in \mathbb{C}$.
\index{sinh}%
\index{cosh}%
\index{tanh}%
\index{coth}%
\end{definition}

Die hyperbolischen Funktionen sind besonderes nÃžtzlich fÃžr die LÃķsung
von Differentialgleichungen zweiter Ordnung, weil sie ÃĪhnlich einfache 
Anfangsbedingungen wie die Funktionen $\cos x$ und $\sin x$ haben.
Die Differentialgleichung $y''=y$ hat die Exponentialfunktionen 
$y_+(x)=e^x$ und $y_-(x)=e^{-x}$ als linear unabhÃĪngige LÃķsungen.
Um jedoch eine LÃķsung der Differentialgleichung zu den Anfangsbedingungen
$y(0)=y_0$ und $y'(0)=y_1$ zu finden, muss man eine Linearkombination
\[
y(x) = A y_+(x) + B y_-(x)
\]
finden, die die korrekten Anfangsbedingungen erfÃžllt. 
Dazu setzt  man die Linearkombination in die Anfangsbedinungen ein
und erhÃĪlt das Gleichungssystem
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\left.
\begin{array}{rcrcrcr}
y(0)  &=& A y_+(0)  &+& B y_-(0)  &=& y_0 \\
y'(0) &=& A y_+'(0) &+& B y_-'(0) &=& y_1 \\
\end{array}
\quad
\right\}
\qquad
\Rightarrow
\qquad
\left\{
\quad
\begin{array}{rcrcl}
A &+& B &=& y_0 \\
A &-& B &=& y_1.
\end{array}
\right.
\]
Durch Addition bzw.~Subtraktion der beiden Gleichungen ist das 
Gleichungssystem einfach zu lÃķsen, man findet die Koeffizienten
\[
A
=
\frac{y_0+y_1}2
\qquad\text{und}\qquad
B
=
\frac{y_0-y_1}2
\]
und daraus die LÃķsung
\begin{align*}
y(x)
=
Ay_+(x) + By_-(x)
&=
\frac{y_0+y_1}2 e^x
+
\frac{y_0-y_1}2 e^{-x}
\\
&=
y_0
\frac{e^x+e^{-x}}2
+
y_1
\frac{e^x-e^{-x}}2
=
y_0\cosh x + y_1 \sinh x
\end{align*}
der Differentialgleichung.
Die hyperbolischen Funktionen tauchen also genauso natÃžrlich in der
LÃķsung der Differentialgleichung $y''=y$ auf, wie die trigonometrischen
Funktionen in der LÃķsung der Schwingungsdifferentialgleichung $y''=-y$
auftreten.
Der Grund dafÃžr ist natÃžrlich, dass die Funktionen die gleichen
Anfangsbedingungen
\[
\begin{aligned}
\cos  0 &= 1,& \cos'  0 &= 0,\\
\sin  0 &= 0,& \sin'  0 &= 1
\end{aligned}
\qquad\text{bzw.}\qquad
\begin{aligned}
\cosh 0 &= 1,& \cosh' 0 &= 0,\\
\sinh 0 &= 0,& \sinh' 0 &= 1
\end{aligned}
\]
haben.

%
% Die hyperbolischen Umkehrfunktionen
%
\subsubsection{Die hyperbolischen Umkehrfunktionen}
Die Logarithmusfunktion ist die Umkehrfunktion der Exponentialfunktion.
Mit ihr lassen sich auch die hyperbolischen Funktionen invertieren.

Um die Umkehrfunktion $\operatorname{arcosh}y$ zu finden, muss die
reelle Zahl $x$ gefunden werden, die $\cosh x = y$ gilt.
Aus der Definition folgt die Gleichung
\begin{align*}
\frac{e^x + e^{-x}}2 &= y.
\intertext{Da die Exponentialfunktion nicht verschwinden kann, verlieren
wir nichts, wenn wir mit $e^x$ multiplizieren. 
Dies ergibt}
\frac{(e^x)^2 + 1}2 &= y e^x
\intertext{oder als quadratische Gleichung fÃžr $e^x$ geschrieben:}
(e^x)^2 - 2y e^x + 1 &= 0.
\end{align*}
Die LÃķsung der quadratischen Gleichung ist
\begin{equation}
e^x
=
y\pm \!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1pt}{\mathstrut}}
\qquad
\Rightarrow
\qquad
x
=
\log\Bigl(
y\pm \!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1pt}{\mathstrut}}
\Bigr).
\label{buch:intalg:elementar:eqn:arcosh}
\end{equation}
Da $\cosh x$ eine gerade Funktion ist, gibt es zu den meisten
$y$-Werten zwei $x$-Werte.
Da $\cosh x$ eine gerade Funktion ist, wÃžrden wir erwarten,
dass die beiden Werte in \eqref{buch:intalg:elementar:eqn:arcosh}
entgegengesetzt sind.
Dazu mÃžssen aber die Argumente des Logarithmus reziprok sein.
TatsÃĪchlich
\begin{align*}
\frac{1}{y\pm\!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}}
&=
\frac{
y\mp\!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
}{
(
y\pm\!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
)(
y\mp\!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
)
}
\\
&=
\frac{
y\mp\!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
}{
y^2-(y^2-1)
}
\\
&=
y\mp\!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}.
\end{align*}
Die beiden Argumente des Logarithmus sind also tatsÃĪchlich
reziprok.

Auch fÃžr die hyperbolische Sinusfunktion kann mit der gleichen
Methode ein Ausdruck fÃžr die Umkehrfunktion gefunden werden.
Aus
\[
\sinh x = y
\qquad\Rightarrow\qquad
\frac{e^x - e^{-x}}2 = y
\]
folgt durch Multiplikation mit $2e^x$
\begin{align*}
(e^x)^2 -2ye^x - 1 &= 0
\notag
\intertext{mit der LÃķsung}
e^x &= y\pm\!\sqrt{\smash{y^2}+1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}.
\label{buch:intalg:elementar:trig:eqn:arsinh}
\end{align*}
Da das negative Zeichen auf der rechten Seite zu einem negativen Wert 
fÃžhrt, bleibt nur die LÃķsung
\[
x
=
\log\Bigl(y+\!\sqrt{\smash{y^2}+1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}\Bigr)
.
\]

FÃžr die hyperbolische Tangens- und Kotangensfunktion ist der
entsprechende Ansatz
\begin{align*}
\tanh x
=
\frac{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}}
&=
y
&
&\text{bzw.}&
\coth x
=
\frac{e^x+e^{-x}}{e^x-e^{-x}}
&=
y
\intertext{oder nach Multiplizieren mit dem Nenner}
e^x-e^{-x}
&=
ye^x+ye^{-x}
&
&&
e^x+e^{-x}
&=
ye^x-ye^{-x}
\intertext{und $e^x$}
(e^x)^2-1
&=
y(e^x)^2+y
&
&&
(e^x)^2+1
&=
y(e^x)^2-y.
\intertext{Umgeschrieben als quadratische Gleichung fÃžr $e^x$ ist dies}
(1-y) (e^x)^2
&=
1 +y
&
&&
(1-y) (e^x)^2
&=
-1-y.
\intertext{Mit der Quadratwurzel findet man}
e^x
&=
\!\sqrt{\frac{1+y}{1-y}}
&
&\text{bzw.}&
e^x
&=
\!\sqrt{\frac{y+1}{y-1}}
\intertext{und schliesslich mit dem Logarithmus den Wert}
x
=
\operatorname{artanh}y
&=
\log
\!\sqrt{\frac{1+y}{1-y}}
&
&\text{bzw.}&
x
=
\operatorname{arcoth}y
&=
\log
\!\sqrt{\frac{y+1}{y-1}}
\\
&=
\frac12\log
\frac{1+y}{1-y}
&
&&
&=
\frac12\log
\frac{y+1}{y-1}
\end{align*}
der Umkehrfunktion der hyperbolischen Tangens- bzw.~Kotangensfunktion.
\index{artanh}%
\index{arcoth}%

\begin{satz}
\label{buch:intalg:elementar:trigo:satz:invhyperbolisch}
Die Umkehrfunktionen der hyperbolischen Funktionen sind
\begin{align*}
\operatorname{arsinh}y
&=
\log\Bigl(
y + \!\sqrt{\smash{y^2}+1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
\Bigr),
&
\operatorname{arcosh}y
&=
\log\Bigl(
y + \!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1pt}{\mathstrut}}
\Bigr),
\\
\operatorname{artanh}y
&=
\frac12\log
\frac{1+y}{1-y},
&
\operatorname{arcoth}y
&=
\frac12\log
\frac{y+1}{y-1}.
\end{align*}
\end{satz}

Der Satz zeigt also, dass nicht nur die hyperbolischen Funktionen
sondern auch ihre Umkehrfunktionen ausschliesslich durch algebraische
Funktionen und den Logarithmus definiert werden kÃķnnen.

Die Funktionen $\operatorname{tanh}x$ und $\operatorname{coth}x$ sind
reziprok.
Die beiden Funktionen $\operatorname{artanh}y$ und
$\operatorname{arcoth}y$
mÃžssen also unter der Substitution $y\to 1/y$ ineinander Ãžbergehen.
TatsÃĪchlich wird das Argument des Logarithmus in der Areatangensfunktion
unter der Substitution zu
\[
\frac{1+y}{1-y}
\to
\frac{1+1/y}{1-1/y}
=
\frac{y+1}{y-1},
\]
dem Argument des Logarithmus der Areakotangensfunktion.

%
% Sinus und Kosinus
%
\subsubsection{Sinus und Kosinus}
Aus der IdentitÃĪt
\[
e^{ix}
=
\cos x + i \sin x
\]
folgt zunÃĪchst mittels der Substitution $x\to -x$
\[
e^{-ix}
=
\cos x - i \sin x.
\]
Diese beiden Formeln bilden ein lineares Gleichungssystem
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\begin{array}{rcrcl}
\cos x &+& i\sin x &=& e^{\phantom{-}ix} \\
\cos x &-& i\sin x &=& e^{-ix}
\end{array}
\]
fÃžr die Funktionen $\cos x$ und $\sin x$.
\index{sin}%
\index{cos}%
Es kann durch Addition bzw.~Subtraktion gelÃķst werden.
Die LÃķsungen sind
\[
\cos x = \frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}
\qquad\text{und}\qquad
\sin x = \frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}.
\]
Die Funktionen kÃķnnen also mit der Exponentialfunktion in der gleichen
Form ausgedrÃžckt werden, in der die hyperbolischen Funktionen 
definiert sind.
Durch Vergleich mit den Formeln in der
Definition~\ref{buch:intalg:elementar:trigo:def:hyperbolisch}
ergeben sich die Beziehungen
\[
\cos x = \cosh ix
\qquad\text{und}\qquad
\sin x = \frac{1}{i} \sinh ix.
\]
Die Multiplikation mit $i$ entspricht geometrisch einer Drehung
der komplexen Zahlenebene um $90^\circ$.
Man kann also sagen, dass trigonometrischen Funktionen durch Drehung
der Argumentebene um $90^\circ$ aus den hyperbolischen Funktionen
hervorgehen.

FÃžr die Umkehrfunktionen $\arccos y$ und $\arcsin y$ sind die gleichen
algebraischen Umformungen anwendbar, die auf die Umkehrfunktionen
$\operatorname{arcosh}y$ und $\operatorname{arsinh}y$ der hyperbolischen
Funktionen gefÃžhrt haben.
\index{arccos}%
\index{arcsin}%
Aus
\input{chapters/070-intalg/fig/fig-invcis.tex}%
\begin{align}
\cos x = \frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2} &= y
&
&\text{bzw.}&
\sin x = \frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i} &= y
\notag
\intertext{folgen durch Multiplikation mit dem Nenner und mit $e^{ix}$
die quadratischen Gleichungen}
(e^{ix})^2 -2ye^{ix} + 1 &= 0
&
&&
(e^{ix})^2 - 2iy e^{ix} - 1 &= 0
\notag
\intertext{fÃžr $e^{ix}$ mit den LÃķsungen}
e^{ix}
&=
y \pm \!\sqrt{\smash{y^2}-1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
&
&&
e^{ix}
&=
iy\pm \!\sqrt{-\smash{y^2}+1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}.
\notag
\intertext{Da die Kosinuswerte Betrag nicht grÃķsser als $1$ haben
kÃķnnen, ist der Radikand in der linken Gleichung immer negativ.
Wir kÃķnnen das Vorzeichen kehren, indem wir den Faktor $i$ vor die
Wurzel ziehen:}
e^{ix}
&=
y \pm i\!\sqrt{1-\smash{y^2}\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
&
&&
e^{ix}
&=
iy\pm \!\sqrt{1-\smash{y^2}\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}.
\label{buch:intalg:elementar:trigo:eqn:invcisrhs}
\end{align}
Abbildung~\ref{buch:intalg:elementar:trigo:fig:invcis} zeigt 
in rot die rechten Seiten der Gleichungen
\eqref{buch:intalg:elementar:trigo:eqn:invcisrhs}.
Da die Punkte auf dem Einheitskreis liegen, ist der Logarithmus
der in blau eingezeichnete Winkel $x$.

\begin{satz}
\label{buch:intalg:elementar:trigo:satz:trigonometrisch}
Die trigonometrischen Funktionen
\begin{align*}
\cos x &= \frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}
&&\text{und}&
\sin x &= \frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}
\intertext{in Exponentialdarstellung haben die logarithmischen
Umkehrfunktionen}
\arccos y
&=
\frac{1}{i}
\log
\Bigl(
y + i\!\sqrt{1-\smash{y^2}\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
\Bigr)
&&\text{bzw.}&
\arcsin y
&=
\frac{1}{i}
\log
\Bigl(
iy + \!\sqrt{1-\smash{y^2}\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
\Bigr).
\end{align*}
\end{satz}

%
% Tangens und Kotangens
%
\subsubsection{Tangens und Kotangens}
Tangens und Kotangens sind Quotienten der Sinus- und Kosinusfunktionen
\input{chapters/070-intalg/fig/fig-invtan.tex}%
oder in Exponentialdarstellung
\begin{align*}
\tan x
&=
\frac1{i}\frac{e^{ix}-e^{-ix}}{e^{ix}+e^{-ix}}
&
&\text{bzw.}&
\cot x
&=
i\frac{e^{ix}+e^{-ix}}{e^{ix}-e^{-ix}}
\end{align*}
FÃžr die Umkehrfunktionen setzt man wieder 
\index{arctan}%
\begin{align*}
\tan x
= 
\frac1i\frac{e^{ix}-e^{-ix}}{e^{ix}+e^{-ix}}
&=
y
&&&
\cot x
=
i\frac{e^{ix}+e^{-ix}}{e^{ix}-e^{-ix}}
&=
y
\intertext{und multipliziert mit dem Nenner}
e^{ix}-e^{-ix}
&=
iy
(e^{ix}+e^{-ix})
&&&
e^{ix}+e^{-ix}
&=
-iy
(e^{ix}-e^{-ix})
\\
(1-iy)e^{ix}
&=
(1+iy)e^{-ix}
&&&
(iy-1)e^{ix}
&=
-(1+iy)e^{-ix}
\intertext{Durch Multiplizieren mit $e^{ix}$ kann man nach $e^{2ix}$
auflÃķsen und findet}
e^{2ix}
&=
\frac{1+iy}{1-iy}
&&&
e^{2ix}
&=
\frac{1-iy}{1+iy}
\\
x
&=
\frac1{2i}
\log
\frac{1+iy}{1-iy}
&&\text{bzw.}&
x
&=
\frac1{2i}
\log
\frac{1-iy}{1+iy}.
\end{align*}
In Abbildung~\ref{buch:intalg:elementar:trigo:fig:invtan} sind
die Zahlen $1+iy$ und $1-iy$ dargestellt.
Der gesuchte Winkel $x$ tritt beim Ursprung auf.
Da die Multiplikation mit einer komplexen Zahl eine Drehungstreckung ist,
muss der Quotient den Drehstreckungsfaktor zurÃžckliefen.
Der Quotient von $1+iy$ und $1-iy$ ist ein komplexe Zahl vom Betrag $1$,
die Drehung von $1-iy$ auf $i+iy$ beschreibt.
Der zugehÃķrige Drehwinkel ist $2x$.
Somit ist der gesuchte Winkel tatsÃĪchlich der halbe Logarithmus
des Quotienten der beiden Zahlen.

\begin{satz}
Die trigonometrischen Funktionen
\begin{align*}
\tan x
&=
\frac1{i}\frac{e^{ix}-e^{-ix}}{e^{ix}+e^{-ix}}
&
&\text{und}&
\cot x
&=
i\frac{e^{ix}+e^{-ix}}{e^{ix}-e^{-ix}}
\intertext{in Exponentialdarstellung haben die logarithmische Umkehrfunktion}
\arctan y
&=
\frac1{2i}
\log
\frac{1+iy}{1-iy}
&&\text{bzw.}&
\operatorname{arccot} y
&=
\frac1{2i}
\log
\frac{1-iy}{1+iy}.
\end{align*}
\end{satz}

%
% Stammfunktion einer rationalen Funktion
%
\subsubsection{Stammfunktion einer rationalen Funktion}
In Abschnitt~\ref{buch:integration:residuen:section:beispiel}
wurde die Aufgabe gestellt, das die Stammfunktion
\[
\int \frac{dx}{x^2+1}
\]
zu bestimmen.
Die Partialbruchzerlegung des Integranden ist
\[
\frac{1}{x^2+1}
=
\frac1{2i}
\biggl(
\frac{1}{x-i}
-
\frac{1}{x+i}
\biggr).
\]
In dieser Form ist die Stammfunktion einfach zu bestimmen, sie ist
\begin{align*}
\int
\frac{1}{x^2+1}
\,dx
&=
\frac{1}{2i}
\bigl(
\log(x-i)
-
\log(x+i)
\bigr)
=
\frac{1}{2i}
\log
\frac{x-i}{x+i}
=
\frac{1}{2i}
\log
\frac{1+ix}{-1+ix}.
\intertext{%
In dieser Form stimmt das Resultat nicht mit der Form des erwarteten
Resultates, nÃĪmlich der Arkustangens-Funktion Ãžberein.
Der Nenner hat das falsche Vorzeichen.
Multiplikation mit $-1$ im Argument des Logarithmus ÃĪndert aber den
Wert der Logarithmusfunktion nur um die Konstante $\pi$, also kann
man immer noch schliessen}
&=
\frac{1}{2i}
\log
\frac{1+ix}{1-ix}
+C
=
\arctan x + C.
\end{align*}
Das Beispiel illustriert, dass sich Integrale von rationalen Funktionen
Ãžber $\mathbb{R}$ tatsÃĪchlich nur mit der komplexen Logarithmus-Funktion
berechnen lassen.

%
% Die DifferentialkÃķrper der hyperbolischen Funktionen
%
\subsubsection{Die DifferentialkÃķrper der hyperbolischen Funktionen}
Der KÃķrper $\mathbb{Q}(x)$ enthÃĪlt weder die trigonometrischen noch
die hyperbolischen Funktionen.
Wie frÃžher betrachten wir die Derivation $D$ mit $Dx=1$, die die
Ableitung nach $x$ symbolisiert.

Um die hyperbolischen Funktionen zu $\mathbb{Q}(x)$ hinzuzufÃžgen,
muss ein Exponentialfunktion $e(x)$ hinzugefÃžgt werden.
Damit lassen sich dann die Funktionen
\[
\cosh x
=
\frac12
\biggl(
e(x) + \frac{1}{e(x)}
\biggr),
\quad
\sinh x
=
\frac12
\biggl(
e(x) - \frac{1}{e(x)}
\biggr),
\quad
\tanh x
=
\frac{
\displaystyle
e(x)-\frac{1}{e(x)}
}{
\displaystyle
e(x)+\frac{1}{e(x)}
}
=
\frac{e(x)^2-1}{e(x)^2+1}
.
\]
Die bekannte Relation
\[
(\cosh x)^2
-
(\sinh x)^2
=
\frac14\biggl(
e(x)^2 + 2e(x)\frac{1}{e(x)} + \frac{1}{(e(x))^2}
\biggr)
-
\frac14\biggl(
e(x)^2 - 2e(x)\frac{1}{e(x)} + \frac{1}{(e(x))^2}
\biggr)
=
1
\]
folgt allein durch algebraische Umformung.
Die Ableitungseigenschaften der Funktion $e(x)$ im DifferentialkÃķrper
als Exponentialfunktion von $x$ reichen aus, um die Ableitungsregeln
\begin{align*}
D\cosh x
&=
\frac12\biggl(
De(x) + D\frac1{e(x)}
\biggr)
=
\frac12
\biggl(
e(x) - \frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
\sinh x,
\\
D\sinh x
&=
\frac12
\biggl(
De(x) - D\frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
\frac12
\biggl(
e(x) + \frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
\cosh x
\end{align*}
fÃžr die hyperbolischen Funktionen zu verifizieren.
Auch die Ableitungsregel fÃžr den hyperbolischen Tangens kÃķnnen wir
leicht nachrechnen:
\begin{align*}
D\tanh x
&=
D
\frac{\sinh x}{\cosh x}
\\
&=
\frac{(D\sinh x)\cdot \cosh x - \sinh x\cdot(D\cosh x)}{(\cosh x)^2}
\\
&=
\frac{(\cosh x)^2 - (\sinh x)^2}{(\cosh x)^2}
\\
&=
\frac{1}{(\cosh x)^2}.
\end{align*}
Dies ist die bekannte Ableitung der hyperbolischen Tangensfunktion.
Diese Beispiele zeigen, dass alle Eigenschaften der hyperbolischen
Funktionen von den Details der Funktion $e(x)$ unabhÃĪngig sind.

FÃžr die hyperbolischen Umkehrfunktionen mÃžssen gemÃĪss den Formeln
von Satz~\ref{buch:intalg:elementar:trigo:satz:invhyperbolisch}
zunÃĪchst die Wurzeln
\[
s_+(x) = \sqrt{\smash{y^2} + 1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
\qquad\text{und}\qquad
s_-(x) = \sqrt{\smash{y^2} - 1\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
\]
hinzufÃžgen, mit denen anschliessend im FunktionenkÃķrper
$\mathbb{Q}(x,e(x),s_+(x),s_-(x))$
die Funktionen
\[
x + s_+(x)
\qquad\text{und}\qquad
x + s_-(x)
\]
gebildet werden kÃķnnen.
Indem wir die Logarithmen $\operatorname{arsinh}(x) = \log(x+s_+(x))$
und $\operatorname{arcosh}(x) = \log(x+s_-(x))$
hinzufÃžgen, erhalten wir den DifferentialkÃķrper
\[
\mathbb{Q}(x,e(x),s_\pm(x),
\operatorname{arsinh}(x),\operatorname{arcosh}(x)),
\]
die die gesuchten Umkehrfunktionen entÃĪlt.
Die hyperbolischen Funktionen und ihre Umkehrfunktionen kÃķnnen also
allein durch den Prozess der algebraischen, exponentiellen oder
logarithmischen Erweiterung erhalten werden.

%
% Die DifferentialkÃķrper der trigonometrischen Funktionen
%
\subsubsection{Die DifferentialkÃķrper der trigonometrischen Funktionen}
Ein DifferentialkÃķrper fÃžr die trigonometrischen Funktionen und ihre
Umkehrfunktionen lÃĪsst sich ganz analog zur Konstruktion fÃžr die 
hyperbolischen Funktionen im vorangegangenen Abschnitt konstruieren.
Damit die Konstruktion mÃķglich wird, muss dem KÃķrper $\mathbb{Q}(x)$
im ersten Schritt die neue Konstante $i$ durch algebraische
Erweiterung mit dem Minimalpolynom $x^2+1$ hinzugefÃžgt werden.
Der AusgangskÃķrper fÃžr die Konstruktion ist also $\mathbb{Q}(x,i)$.

Statt der reellen Exponentialfunktion fÃžgen wir im nÃĪchsten Schritt 
dem KÃķrper die Exponentialfunktion $e(x)$ von $ix$ hinzu.
Sie erfÃžllt die definierende Eigenschaft $De(x) = e(x)\cdot D(ix) = ie(x)$.
Damit kÃķnnen dann die trigonometrischen Funktionen
\begin{align*}
\sin x
&=
\frac12\biggl(
e(x)+\frac{1}{e(x)}
\biggr),
&
\cos x
&=
\frac1{2i}\biggl(
e(x)-\frac{1}{e(x)}
\biggr),
&
\tan x
&=
\frac{1}{i}
\frac{
\displaystyle e(x)-\frac{1}{e(x)}
}{
\displaystyle e(x)+\frac{1}{e(x)}
}
=
\frac{1}{i}\frac{e(x)^2-1}{e(x)^2+1}
\end{align*}
durch algebraische Operationen in diesem KÃķrper konstruiert werden.
Der ``Satz des Pythagoras'' ist eine rein algebraische Eigenschaft,
es gilt nÃĪmlich
\begin{align*}
(\sin x)^2 + (\cos x)^2
&=
\frac1{4i^2}
\biggl(
e(x)^2 - 2 + \frac{1}{e(x)^2}
\biggr)
+
\frac14
\biggl(
e(x)^2 + 2 + \frac{1}{e(x)^2}
\biggr)
\\
&=
-
\frac1{4}
\biggl(
e(x)^2 - 2 + \frac{1}{e(x)^2}
\biggr)
+
\frac14
\biggl(
e(x)^2 + 2 + \frac{1}{e(x)^2}
\biggr)
=
1.
\end{align*}
Auch die Ableitungsregeln folgen direkt aus der Definition
\begin{align*}
D\sin x
&=
\frac{1}{2i}
\biggl(
De(x) - D\frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
\frac{1}{2i}
\biggl(
ie(x) + i\frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
\cos x
\\
D\cos x
&=
\frac12
\biggl(
De(x) + D\frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
\frac12
\biggl(
ie(x) - i\frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
-
\frac1{2i}
\biggl(
e(x) - \frac{1}{e(x)}
\biggr)
=
-
\sin x.
\end{align*}
Die Funktionen $\sin x$ und $\cos x$ sind also in der KÃķrpererweiterung
$\mathbb{Q}(x,i,e(x))$ enthalten.

FÃžr die Umkehrfunktionen sind nach
Satz~\ref{buch:intalg:elementar:trigo:satz:trigonometrisch}
zusÃĪtzlich das algebraische Element
\[
s(x)
=
\! \sqrt{1-\smash{x^2}\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
\]
hinzufÃžgen.
Der DifferentialkÃķrper $\mathbb{Q}(x,i,s(x))$ enthÃĪlt dann auch
die Funktionen
\[
x+is(x)
=
x + i\!\sqrt{1-\smash{y^2}\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}}
\qquad
\text{und}
\qquad
ix+s(x)
=
ix + \!\sqrt{1-\smash{y^2}\raisebox{1.5pt}{\mathstrut}},
\]
da sie durch algebraische Operationen entstehen.
Schliesslich mÃžssen nur noch die Logarithmen
\[
\vartheta_1(x)
=
\log(y+is(x))
\qquad
\text{und}
\qquad
\vartheta_2(x)
=
\log(iy+s(x))
\]
dieser Funktionen hinzugefÃžgt werden, damit dann in
$\mathbb{Q}(x,i,s(x),\vartheta_1(x),\vartheta_2(x))$
die Funktionen
\[
\arccos x = \frac{1}{i}\vartheta_1(x)
\qquad
\text{und}
\qquad
\arcsin x = \frac{1}{i}\vartheta_2(x)
\]
enthÃĪlt.

Wie bei den hyperbolischen Funktionen kÃķnnen wir schliessen, dass
den DifferentialkÃķrper $\mathbb{Q}(x,i,s(x),\vartheta_1(x),\vartheta_2(x))$
die inversen trigonometrischen Funktionen entÃĪlt.
Die trigonometrischen Funktionen ebenso wie ihre Umkehrfunktionen
sind daher elementare Funktionen.

%
% Eindeutigkeit der trigonometrischen und hyperbolischen Funktionen
%
\subsubsection{Eindeutigkeit der trigonometrischen und hyperbolischen
Funktionen}
Die Definition der trigonometrischen und hyperbolischen Funktionen 
sowie ihrer Umkehrfunktionen in einem DifferentialkÃķrper basieren
auf einer Exponential- und Logarithmus-Funktionen.
Da diese nicht eindeutig bestimmt sind, sind auch die
trigonometrischen und hyperbolischen Funktionen nicht eindeutig
bestimmt.
Die Exponentialfunktion ist nur bis auf einen konstanten Faktor bestimmt,
der sich natÃžrlich auch in der Definition der trigonometrischen und
hyperbolischen Funktionen niederschlÃĪgt.
Dies scheint den Beziehungen
\[
\cos^2 x + \sin^2 x = 1
\qquad\text{und}\qquad
\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1
\]
zu widersprechen, die fÃžr jede Wahl der Exponentialfunktion gelten.
Wir versuchen daher fÃžr die konkrete Wahl der Exponentialfunktion $e^x$
der klassischen Analysis den Einfluss eines Faktors auf die
trigonometrischen und hyperbolischen Funktionen zu ermitteln.
Im Folgenden reservieren wir daher die Notation $e^f$ und $\log f$
fÃžr die klassische definierten Exponential- und Logarithmusfunktionen.
Ebenso unterscheiden wir die verallgemeinerten trigonometrischen
und hyperbolischen Funktion mithilfe eines grossen Anfangsbuchstabens
von den klassischen Funtkionen.

Wir beginnen mit den hyperbolischen Funktionen.
Eine beliebige Exponentialfunktion $e(x)$ von $x$ ist ein Vielfaches
$a e^x$ der klassischen Exponentialfunktion.
Die hyperbolischen Funktionen sind dann
\begin{align*}
\operatorname{Cosh} x
&=
\frac{ae^x + e^{-x}/a}{2}
&&\text{und}&
\operatorname{Sinh} x
&=
\frac{ae^x - e^{-x}/a}{2}.
\intertext{Mit den Exponentialgesetzen folgt}
\operatorname{Cosh} x
&=
\frac{e^{x+\log a} + e^{-x-\log a}}{2}
&& \text{und}&
\operatorname{Sinh} x
&=
\frac{e^{x+\log a} - e^{-x-\log a}}{2}
\\
&=
\cosh(x+\log a)
&&&
&=
\sinh(x+\log a).
\end{align*}
Die verschiedenen mÃķglichen hyperbolischen Funktionen entstehen daher
durch Verschiebung der unabhÃĪngigen Variablen.
Da man die Funktionen $\operatorname{Cosh}$ und $\operatorname{Sinh}$
als durch eine autonome Differentialgleichung definiert ansehen kann,
ist nachvollziehbar, dass die Definition die verschiedenen mÃķglichen
LÃķsungen nicht unterscheiden kann.

Bei den trigonometrischen Funktionen betrachten wir einen Faktor der
Form $a=e^{i\delta}$, woraus $1/a = e^{-i\delta}$ folgt.
Die trigonometrischen Funktionen sind dann
\begin{align*}
\operatorname{Cos} x
&=
\frac12(ae^{ix}+e^{-ix}/a)
=
\frac12(e^{i\delta}e^{ix}+e^{ix}e^{-i\delta})
=
\frac12(e^{i(x+\delta)}+e^{-i(x+\delta)})
=
\cos(x+\delta)
\\
\operatorname{Sin} x
&=
\frac12(ae^{ix}-e^{-ix}/a)
=
\frac12(e^{i\delta}e^{ix}-e^{ix}e^{-i\delta})
=
\frac12(e^{i(x+\delta)}-e^{-i(x+\delta)})
=
\sin(x+\delta).
\end{align*}
Multiplikation mit einem Skalenfaktor bedeutet also wieder nur eine
Verschiebung des Arguments.

Die oben durchgefÃžhrten Rechnungen funktionieren natÃžrlich auch fÃžr
einen komplexen Faktor, den wir $a=e^{b}$ schreiben kÃķnnen.
\begin{align*}
\operatorname{Cosh} x
&=
\frac12 ( ae^{x} + e^{-x}/a )
=
\frac12 ( e^{x+b} + e^{-x-b} )
=
\cosh(x+b)
\\
\operatorname{Sinh} x
&=
\frac12 ( ae^{x} - e^{-x}/a )
=
\frac12 ( e^{x+b} - e^{-x-b} )
=
\sinh(x+b).
\end{align*}
Entsprechende Formeln fÃžr die trigonometrischen Funktionen ergeben sich
daraus durch Multiplikation des Argumentes mit $i$.
In allen FÃĪllen fÃžhren die verschiedenen Expontialfunktion zu einer
mÃķglicherweise um einen komplexen Summanden verschobenen Funktion.

Bei den Umkehrfunktionen ist die Situation noch einfacher.
Sie sind als ein Logarithmus definiert.
Ein solcher ist nur bis auf einen konstanten Summanden definiert.
Diese Beobachtung ist auch konsistent mit der Interpretation der
Umkehrbeziehung fÃžr die Exponential- und Logarithmusfunktionen.
Die additive Konstante, um die sich die trigonometrischen und
hyperbolischen Umkehrfunktionen unterscheiden, ist auch die konstante
Translation, um die sich die trigonometrischen und hyperbolischen
Funktionen unterscheiden.

%
% Elementare Funktionen
%
\subsection{Elementare Funktionen und das Integrationsproblem}
Der Prozess der Erweiterung des DifferentialkÃķrpers der 
rationalen Funktionen $\mathbb{Q}(x)$ durch algebraische Elemente,
Logarithen und Exponentialfunktionen reproduziert also die Vorgehensweise
eines Mathematikers, der ein Integralproblem lÃķsen will.
Er beginnt mit der Konstruktion eines FunktionenkÃķrpers, der den
Integranden enthÃĪlt.
Dazu wird es notwendig sein, zusÃĪtzliche Konstanten wie Wurzeln,
$\pi$, $i$ und andere oder Parameter hinzuzufÃžgen.
Ausserdem mÃžssen mÃķglicherweise wiederholt Exponentialfunktionen,
Logarithmen und algebraische Funktionen hinzugefÃžgt werden.
Alle Funktionen, mit denen ein menschlicher Rechner arbeitet, sind
auf diese Art konstruierbar.
Dies rechtfertigt, diesen Funktionen einen eigenen Namen zu geben.

\begin{definition}[Elementare Funktionen]
Sei $D$ eine Derivation in $\mathbb{Q}(x)$ mit $Dx=1$.
Eine Funktion $f(x)$ heisst \emph{elementar}, wenn $f$ in einer
Erweiterung von $\mathbb{Q}(x)$ enthalten ist, die durch hinzufÃžgen
algebraischer Elemente, Logarithmen oder Exponentialfunktionen
entsteht.
\index{elementare Funktion}%
\end{definition}

Mit dem Begriff der elementaren Funktion lÃĪsst sich jetzt das
Problem der Integration in geschlossener Form prÃĪzis formulieren.
\index{geschlossene Form}%
Ein menschlicher Rechner erwartet, dass er den DifferentialkÃķrper,
in dem der Integrand gefunden werden kann, durch weitere Erweiterungen
so vergrÃķssern kann, dass sich auch die Stammfunktion darin finden
lÃĪsst.
Die Stammfunktion ist daher auch eine elementare Funktion.
Das Problem der Integration in geschlossener Form ist daher das
folgende.

\begin{problem}[Integration in geschlossener Form]
\index{Integration in geschlossener Form}%
Gegebene eine elementare Funktion $f$ in einem DifferentialkÃķrper
$F$, finde eine elementare Funktion $\vartheta$ mit $D\vartheta = f$.
\end{problem}




