%
% 2-funktionen.tex
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Komplexe Funktionen
\label{buch:komplex:section:funktionen}}
\kopfrechts{Komplexe Funktionen}
Die Algebra der komplexen Zahlen ermöglicht Potenzen und Polynome
zu konstruieren.
Wir können dieses als Funktionen mit komplexwertigen Argumenten
und komplexen Werten betrachten.
In diesem Abschnitt konstruieren wir weitere Funktionen und entwickeln
Techniken, um komplexe Funktionen zu visualisieren.

%
% Komplexe Funktionen als Abbildungen
%
\subsection{Komplexe Funktionen als Abbildungen}
Von einer reelle Funktion
$f\colon \mathbb{R}\to\mathbb{R}$
oder
$f\colon I\to\mathbb{R}$ mit Definitionsbereich $I\subset\mathbb{R}$
kann man sich leicht mit Hilfe eines Graphen ein Bild machen.
Er stellt die Abhängigkeit zwischen Argument $x$ aus dem
Definitionsbereich und dem Wert $f(x)$ als Kurve bestehend aus
den Punkten $(x,f(x))$ dar.
Für komplexe Funktionen ist sowohl das Argument $z$ wie auch der
Wert $f(z)$ eine komplexe Zahl, die beide einen zweidimensionalen
Raum zur Visualisierung benötigen.
Im dreidimensionalen Raum ist also schlicht nicht genug Platz vorhanden,
um komplexe Funktionen als Grahen zu visualisieren.

%
% Definitions- und Wertebereich
%
\subsubsection{Definitions- und Wertebereich}
Nur in Ausnahmefällen wird eine komplexe Funktion für beliebige Argument
$z\in\mathbb{C}$ definiert sein.
Meistens wird die Funktion nur auf einer Teilmenge
$U\subset \mathbb{C}$ definiert sein.
Um später die Ableitung einer komplexen Funktion definieren zu können,
müssen zusätzliche Annahmen über den Definitionsbereich gemacht werden.
Die Ableitung approximiert die Änderung des Funktionswertes $f(z)$
in Abhängigkeit von kleinen Abweichungen $\Delta z$ vom Ausgangspunkt $z$
als lineare Funktion von $\Delta z$.
Diese kann nur ermittelt werden, wenn es möglich ist, Änderungen
$\Delta z$ in jede beliebige Richtung innerhalb der komplexen Ebene
zu untersuchen.
Dazu muss der Definitionsbereich eine kleine Umgebung des Punktes $z$
enthalten.

\begin{definition}[offene Menge, Gebiet]
Eine Teilmenge $U\subset \mathbb{C}$ heisst \emph{offen}, wenn es zu
\index{offen}%
jedem Punkt $z\in U$ ein $\varepsilon > 0$ gibt derart, dass die
$\varepsilon$-Umgebung
\[
U_{\varepsilon}(z)
=
\{
z'\in\mathbb{C}
\mid
|z-z'|<\varepsilon
\}
\]
von $z$ ebenfalls in $U$ enthalten ist, also $U_\varepsilon(z)\subset U$.
Eine offene Teilmenge von $\mathbb{C}$ heisst auch ein \emph{Gebiet}.
\index{Gebiet}%
\end{definition}

\begin{beispiel}
Die Funktion der \emph{komplexen Konjugation}
\index{Konjugation}%
\[
\bar{\phantom{o}}
\colon
\mathbb{C} \to \mathbb{C}
:
z\mapsto \bar{z}
\]
ist eine Abbildung, die auf allen komplexen Zahlen definiert ist.
Schreibt man $z=x+iy$, dann ist $\overline{x+iy}=x-iy$.
Geometrisch ist die komplexe Konjugation die Spiegelung an der
reellen Achse.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
Die Abbildung $z\mapsto z$ ist auf ganz $\mathbb{C}$ definiert,
sie wird auch die \emph{identische Abbildung} von $\mathbb{C}$
genannt und $\operatorname{id}_{\mathbb{C}}$ geschrieben:
$\operatorname{id}_{\mathbb{C}}(z)=z$.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
Die Funktion
\[
f
\colon
\mathbb{C}\setminus\{1\}
\to
\mathbb{C}
:
z\mapsto + \frac{1}{z-1}
\]
ist überall ausser im Punkt $1\in\mathbb{C}$ definiert.
Die Menge $U=\mathbb{C}\setminus\{1\}$ ist eine offene Menge, denn
für jeden Punkt $z\ne 1$ können wir $\varepsilon = |z-1|$ setzen
und uns davon überzeugen, dass $U_{\varepsilon}(z)\subset U$ ist.
Für einen Punkt $z'\in U_{\varepsilon}(z)$ gilt
\[
|z-z'|<\varepsilon = |z-1|
\qquad\Rightarrow\qquad
z'\ne 1,
\]
also kann $U_\varepsilon(z)$ den Punkt $1$ nicht enthalten.
Da $1$ der einzige Punkt ist, der nicht in $U$ ist, folgt
$U_\varepsilon(z)\subset U$.
\end{beispiel}

%
% Real- und Imaginaerteil
%
\subsubsection{Real- und Imaginärteil}
In diesem Abschnitt sei $f\colon U\to\mathbb{C}$ eine komplexe Funktion
auf einer offenen Teilmenge $U\subset\mathbb{C}$.
Das Argument $z\in U$ können wir auch als Real- und Imaginärteil
schreiben.
Wir verwenden die Notation $x+iy$, sodass der Realteil die
$x$-Koordinate in der gaussschen Zahlenebene ist und der Imaginärteil
die $y$-Koordinate.
Die komplexe Funktion $f(z)=f(x+iy)$ wird somit zu einer Funktion
von zwei reellen Variablen, die auf der Menge
\[
V
=
\{
(x,y)
\mid
x+iy\in U
\}
\]
definiert ist.
Hält man die $y$-Koordinaten fest, definiert $x\mapsto f(x+iy)$ 
eine durch $x$ parametriesierte Kurve in $\mathbb{C}$,
ebenso ist $y\mapsto f(x+iy)$ für festes $x$ eine Kurve in $\mathbb{C}$.
Die Abbildung $f$ bildet also Gitterlinien im Definitionsbereich auf
Kurven in $\mathbb{C}$ ab.
\input{chapters/010-komplex/fig/fig-kehrwert.tex}%
Die Funktion $f$ kann also visualisiert werden durch das Bild der
Gitterlinien in $\mathbb{C}$, wie dies in
Abbildung~\ref{buch:komplex:funktionen:fig:kehrwert}
für die Funktion $f(z) = 1/(z-z_0)$ gezeigt wird.
Es fällt auf, dass die Bildkurven der Koordinatenlinien alle Kreise
zu sein scheinen.
Dieser Beobachtung wird Abschnitt~\ref{buch:komplex:section:moebius}
auf den Grund gehen.

Die Werte der Funktionen $f(z)$ sind komplexe Zahlen, die wir 
in Real- und Imaginärteil aufteilen können.
Wir schreiben
\[
f(z)
=
f(x+iy)
=
u(x+iy) + iv(x+iy)
=
u(x,y) + iv(x,y).
\]
Im Falle der in 
Abbildung~\ref{buch:komplex:funktionen:fig:kehrwert}
dargestellten Funktion $f(z)=1/(z-z_0)$ sind die
beiden Funktionen $u(x,y)$ und $v(x,y)$  gegeben durch
\begin{align*}
u(x,y)
&=
\frac{x-x_0}{(x-x_0)^2 + (y-y_0)^2}
&&\text{und}&
v(x,y)
&=
-
\frac{y-y_0}{(x-x_0)^2 + (y-y_0)^2},
\end{align*}
wobei $x_0=\operatorname{Re}z_0$ und $y_0=\operatorname{Im}z_0$.

Die Funktionen $u(x,y)$ und $v(x,y)$ definieren zwei Scharen von
Kurven in der $z=x+iy$-Ebene.
Die Mengen
\[
U(u_0)
=
\{
z=x+iy
\mid
u(x,y) = u_0
\}
\qquad\text{und}\qquad
V(v_0)
=
\{
z=x+iy
\mid
v(x,y)
=
v_0
\}
\]
sind die Kurven im Definitionsbereich, die auf die Koordinatenlinien
$\{u_0+iy\mid y\in\mathbb{R}\}$ 
bzw.~$\{x+iv_0\mid x\in\mathbb{R}\}$
abgebildet werden.
Die Schnittpunkte in $U(u_0)\cap V(v_0)$ sind Lösungen der Gleichung
$f(z) = u_0+iv_0$.

\begin{beispiel}
\input{chapters/010-komplex/fig/fig-hyperbeln.tex}%
Wir betrachten die Funktion $z\mapsto z^2$, die durch die Funktionen
\[
u(x,y) = x^2-y^2
\qquad\text{und}\qquad
v(x,y) = 2xy
\]
beschrieben wird.
Die Kurven $u(x,y)=u_0$ sind Hyperbeln mit den Geraden $y=\pm x$, sie
können mit den Funktionen
\[
(x,y)
=
\begin{cases}
\phantom{-}\!\sqrt{u_0}
(\pm\cosh t, \sinh t)
&\qquad\text{für $u_0>0$}
\\
\!\sqrt{-u_0}
(\sinh t, \pm\cosh t)
&\qquad\text{für $u_0<0$}
\end{cases}
\]
beschrieben werden, die in
Abbildung~\ref{buch:komplex:funktionen:fig:hyperbeln}
dargestellt sind.
Die in 
Abbildung~\ref{buch:komplex:funktionen:fig:hyperbeln}
roten Hyperbeln $v(x,y)=v_0$ entstehen aus den blauen
Hyperbeln durch Drehung um $45^\circ$.
\end{beispiel}

%
% Betrag und Argument
%
\subsubsection{Betrag und Argument}
Die komplexen Zahlen können auch in der Polardarstellung
$z=r(\cos \varphi + i\sin\varphi)$ mit Betrag $r=|z|$ und
Argument $\varphi=\operatorname{arg}z$ parametrisiert werden.
Die zugehörigen Koordinatenlinien sind Kreise um den Nullpunkt
für Kurven konstanten Betrags und Geraden durch den Nullpunkt
für Kurven konstanten Argumentes.
Der Wert einer komplexen Funktion kann dann ebenfalls in Polardarstellung
als
\begin{align*}
f(z)
=
R(z) \bigl(\cos\Phi(z) + i\sin\Phi(z)\bigr)
&=
R(r,\varphi) \bigl(\cos\Phi(r,\varphi) + i\sin\Phi(r,\varphi)\bigr)
\\
&=
R(x,y)\bigl(\cos\Phi(x,y) + i\sin\Phi(x,y)\bigr)
\end{align*}
geschrieben werden.
Auch für die Polardarstellung gilt, dass Grenzwerte komponentenweise
oder durch Grenzübergang nur einer der beiden Koordinaten
berechnet werden können.

Die Polardarstellung eröffnet eine weiter Möglichkeit der
Visualisierung einer komplexen Funktion.
\input{chapters/010-komplex/fig/fig-farben.tex}%
Die Funktion $R(x,y)$ kann natürlich als Graph dargestellt
werden, eine Fläche, die aus den Punkten $(x,y,R(x,y))$
besteht.
Um auch die im Argument $\Phi(x,y)$ enthaltene Information
sichtbar zu machen, kann man den Winkel $\Phi(x,y)$ als Koordinate
auf einem Farbkreis betrachten und den Punkt $(x,y,R(x,y))$
der Fläche mit der gefundenen Farbe einfärben.
Es ist zwar nicht einfach, den exakten Wert des Arguments aus
der Farbe zu rekonstruieren, aber die Darstellung ist ausreichend,
um schnelle Änderungen des Arguments an schnellen Farbwechseln
zu erkennen.
Abbildung~\ref{buch:komplex:funktionen:fig:farben}
visualisiert die Funktion 
\[
f(z)
=
\frac{1}{z-1}
+
\frac{1}{z+1}
\]
auf diese Weise.

%
% Grenzwerte und Stetigkeit
%
\subsubsection{Grenzwerte und Stetigkeit}
Da die Betragsfunktion sowohl im Definitions- wie im Wertebereich
einer stetigen Funktion einen Begriff des Abstandes von Punkten
definiert, können jetzt wie für komplexe Funktionen den Begriff des
Grenzwertes definieren.
Wir beginnen damit, Grenzwerte für komplexe Zahlenfolgen zu definieren.

\begin{definition}[Grenzwert]
Sei $(z_n)_{n\in\mathbb{N}}$ eine Folge komplexer Zahlen.
Sie heisst eine \emph{Cauchy-Folge}, wenn für jedes $\varepsilon>0$ ein
$N\in\mathbb{N}$ existiert derart, dass $|z_n-z_m|< \varepsilon$ 
für $n,m>N$.
Die komplexe Zahl $z$ heisst \emph{Grenzwert} der Folge, wenn es für
jedes $\varepsilon>0$ ein $N\in\mathbb{N}$ derart, dass $|z-z_n|<\varepsilon$
ist $n>N$.
\end{definition}

Der Grenzwert einer komplexen Zahlenfolge kann für Real- und Imaginärteil
separat durchgeführt werden.
Wegen
\[
|\operatorname{Re}z_n - \operatorname{Re}z| \le |z_n-z_m|
\qquad\text{und}\qquad
|\operatorname{Im}z_n - \operatorname{Im}z| \le |z_n-z_m|
\]
sind auch die Folgen $(\operatorname{Re}z_n)_{n\in\mathbb{N}}$
und $(\operatorname{Im}z_n)_{n\in\mathbb{N}}$ Cauchy-Folgen
von reellen Zahlen.
Da $\mathbb{R}$ als Verfollständigung definiert worden war, haben
die beiden Folgen Grenzwerte in $\mathbb{R}$, die wir mit
\begin{equation}
\lim_{n\to\infty}\operatorname{Re}z_n = x
\qquad\text{und}\qquad
\lim_{n\to\infty}\operatorname{Im}z_n = y.
\label{buch:komplex:funktionen:eqn:reellgrenzwert}
\end{equation}
Wir vermuten, dass $z=x+iy$ der Grenzwert der Folge $z_n$ ist.
Sei $\varepsilon>0$ gegeben.
Dann gibt es wegen
\eqref{buch:komplex:funktionen:eqn:reellgrenzwert}
eine Zahl $N\in\mathbb{N}$ derart, dass
\[
|\operatorname{Re}z_n-x|<\frac{\varepsilon}{2}
\qquad\text{und}\qquad
|\operatorname{Im}z_n-y|<\frac{\varepsilon}{2}
\]
für $n>N$ gilt.
Dann ist
\begin{align*}
|z-z_n|
&=
|x+iy-\operatorname{Re}z_n -i\operatorname{Im}z_n|
\\
&=
|
(x -\operatorname{Re}z_n)
+
(iy -i\operatorname{Im}z_n)
|
\\
&<
|x -\operatorname{Re}z_n|
+
|iy -i\operatorname{Im}z_n|
<
\frac{\varepsilon}2
+
\frac{\varepsilon}2
<
\varepsilon,
\end{align*}
die Folge $(z_n)_{n\in\mathbb{N}}$ konvergiert also gegen $z$.
Wir fassen dies im folgenden Satz zusammen.

\begin{satz}[Grenzwert einer Cauchy-Folge in $\mathbb{C}$]
Ist $(z_n)_{n\mathbb{N}}$ eine Cauchy-Folge in $\mathbb{C}$, dann konvergiert
sie gegen
\[
z
=
\lim_{n\to \infty} \operatorname{Re}z_n
+
i
\lim_{n\to \infty} \operatorname{Im}z_n
=
\lim_{n\to\infty}z_n.
\]
\end{satz}

Mit dem Abstand in $U\subset\mathbb{C}$  lässt sich jetzt auch der
Grenzwert einer Funktion in einem Punkt $z_0\in\mathbb{C}$ definieren,
der nicht notwendigerweise in $U$ liegen muss.

\begin{definition}[Grenzwert einer Funktion]
Sei $f\colon U\to\mathbb{C}$ eine komplexe Funktion definiert auf der
Menge $U\subset\mathbb{C}$ und sei $z_0\in \overline{U}$.
Die Zahl $a\in\mathbb{C}$ heisst Grenzwert von $f$ für $z\to z_0$,
wenn für jedes $\varepsilon>0$ ein $\delta>0$ existert derart,
dass für alle $z\in U$ mit $|z-z_0|<\delta$
folgt, dass $|f(z)-a|<\varepsilon$.
\end{definition}

Man beiachte, dass es keine Rolle spielt, aus welcher Richtung das
Argment $z$ der komplexen Funktion $f$ sich dem Punkt $z_0$ nähert.
Insbesondere lässt sich der Grenzwert einer komplexen Funktion,
falls er existiert, dadurch berechnen, dass sich dem Punkt $z_0$
nur in reeller oder nur in imaginärer Richtung nähert.
Wenn der Grenzwert existiert, dann gilt
\[
\lim_{z\to z_0} f(z) = a
\quad\Rightarrow\quad
\lim_{z\to z_0} f(z)
=
\begin{cases}
\;\displaystyle
\lim_{x\to 0} f(z_0+x) = a \\
\;\displaystyle
\lim_{y\to 0} f(z_0+iy) = a.
\end{cases}
\]

\begin{definition}[Stetigkeit]
Eine komplexe Funktion $f\colon U\to\mathbb{C}$ heisst
\emph{stetig im Punkt} $z_0\in U$, wenn für jedes $\varepsilon >0$
ein $\delta>0$ existiert derart, dass $|f(z)-f(z_0)|<\varepsilon$
ist, sofern $|z-z_0|<\delta$.
Die Funktion $f$ heisst \emph{stetig}, wenn sie in jedem Punkt von $U$
stetig ist.
\end{definition}

Offenbar ist Stetigkeit einer Funktion in einem Punkt $z_0$ gleichbedeutend
damit, dass der Grenzwert der Funktion in diesem Punkt mit dem Funktionswert
übereinstimmt, also
\[
\lim_{z\to z_0} f(z) = f(z_0).
\]

Für reelle Funktionen wird oft auch der Begriff der divergenten Funktionen
und Folgen definiert.
Zum Beispiel schreibt man für die Funktion $f(x) = 1/x^2$, dass
\[
\lim_{x\to 0}
\frac{1}{x^2}
=
+\infty.
\]
Man meint damit, dass für jedes $M>0$ eine $\delta>0$ existiert derart,
dass
\[
f(x) > M
\qquad\text{wenn}\qquad
|x|<\delta.
\]
Die Definition benötigt als Grundlage die Ordnungsrelation von $\mathbb{R}$.
Sie ermöglicht auch die Unterscheidung von $+\infty$ und $-\infty$.
Da $\mathbb{C}$ keine vergleichbare Ordnungsrelation hat, wird der Begriff
der Konvergenz gegen einen Punkt im Unendlichen sinnlos.

Für die komplexwertige Funktion $z\mapsto 1/z^2$ zeigt sich die Unsinnigkeit
besonders klar, denn die Grenzwerte
\begin{align*}
\lim_{y\to 0} \frac{1}{(iy)^2}
&=
\lim_{y\to 0} \frac{1}{-y^2}
=
-\infty
\\
\lim_{x\to 0}\frac{1}{x^2}
&=
+\infty
\end{align*}
unterscheiden sich.
Die uneigentlichen Grenzwerte hängen also offenbar von der Richtung ab,
in der man sich der Polstelle bei $z=0$ nähert.

%
% Polynome und algebraische Funktionen
%
\subsection{Polynome, rationale und algebraische Funktionen}
Die einfachsten komplexen Funktionen ergeben sich aus den Grundoperationen
ergeben.

%
% Potenzen
%
\subsubsection{Potenzen}
Die ganzzahlige Potenzfunktion
\[
f_n
\colon
\mathbb{C}\to\mathbb{C}
:
z\mapsto z^n
\]
mit $n\in\mathbb{N}$ kann man mit Hilfe das binomische Satzes
als
\begin{align*}
z^n &= u(x,y) + iv(x,y)
\\
&=
\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k i^{n-k} y^{n-k}
\end{align*}
schreiben mit 
\begin{align*}
\operatorname{Re}z^n
&=
\sum_{l=0}^{\left\lfloor\frac{n}2\right\rfloor}
(-1)^l
\binom{n}{2l}
x^{2l} y^{n-2l}
\\
\operatorname{Im}z^n
&=
\sum_{l=0}^{\left\lfloor\frac{n-1}2\right\rfloor}
(-1)^l
\binom{n}{2l+1}
x^{2l+1} y^{n-2l-1}.
\end{align*}
Noch einfacher ist jedoch die Beschreibung in Polarform.
Die $n$-te Potenz ist
\[
z^n
=
\bigl(r(\cos\varphi+i\sin\varphi)\bigr)^n
=
r^n(\cos n\varphi+ i\sin n\varphi),
\]
der Betrag wird mit $n$ potenziert, das Argument wird mit $n$
multipliziert.

Die Polardarstellung suggeriert auch, wie die Potenzfunktion $z^q$ 
für beliebige rationale oder reelle Exponenten $q$ definiert werden
soll.
Wir setzen
\begin{equation}
z^q
=
r^q (\cos q\varphi + i \sin q\varphi).
\label{buch:komplex:funktionen:eqn:qpotenz}
\end{equation}

Es ist verführerisch zu denken, dass für $q=\frac12$
die Formel \eqref{buch:komplex:funktionen:eqn:qpotenz}
die Quadratwurzel
oder $q=\frac1n$ die $n$-te Wurzel einer komplexen Zahl ergibt.
Wenn aber eine Zahl $w\in\mathbb{C}$ die Eigenschaft $w^n=z$ hat,
dann hat auch $w\epsilon_k$ mit
\[
\varepsilon_k
=
\cos\frac{2\pi k}{n}
+
i
\sin\frac{2\pi k}{n}
\]
diese Eigenschaft.
Es ist nämlich
\[
\varepsilon_k^n
=
\cos \biggl(n\cdot \frac{2\pi k}{n}\biggr)
+
i
\sin \biggl(n\cdot \frac{2\pi k}{n}\biggr)
=
\cos 2\pi k
+
i
\sin 2\pi k
=
1,
\]
und daher auch
\[
(w\varepsilon_k)^n
=
w^n\varepsilon_k^n
=
w^n
=
z.
\]
Durch Multiplikation mit den sogenannten $n$-ten \emph{Einheitswurzeln}
\index{Einheitswurzeln}%
$\varepsilon_k$ erhält man also $n-1$ weitere Wurzeln.
Für allgemeine rationale Exponenten $q\in\mathbb{Q}$ können auf
analoge Weise mit dem Nenner des Exponenten endlich viele weitere
Lösungen gefunden werden.

Für irrationalen Exponenten suchen wir nach weiteren Lösungen in der
Form
\(
w_1 = w(\cos\varphi + i\sin\varphi)
\).
Die $q$-Potenz ist
\begin{align*}
w_1^q
&=
w^q(\cos q\varphi + i \sin q\varphi)
=
z(\cos q\varphi + i \sin q\varphi).
\end{align*}
Lösungen werden also gefunden für Winkel, die $q\varphi=2\pi k$ mit
$k\in\mathbb{Z}$ erfüllen, oder
\[
\varphi_k = \frac{2\pi k}{q},\qquad k\in\mathbb{Z}.
\]
Falls $q$ irrational ist, sind alle Winkel $\varphi_k$ verschieden,
es gibt in diesem Falle also unendlich viele verschiedene Lösungen.

%
% Polynome
%
\subsubsection{Polynome}
Polynome sind Linearkombinationen von Potenzfunktionen mit ausschliesslich
natürlichen Exponenten.
Ein Polynom
\[
f(z)
=
f_nz^n + f_{n-1}z^{n-1} + \dots + f_1z + f_0
\in
K[z]
\]
definiert also eine in ganz $\mathbb{C}$ definierte komplexe
Funktion.

%
% Rationale Funktionen
%
\subsubsection{Rationale Funktionen}
Der Quotient zweier Polynome $p,q\in K[z]$  definiert eine Komplexe
Funktion
\[
f(z) = \frac{p(z)}{q(z)}.
\]
Sie ist definiert für alle komplexen Zahlen $z$, für die $q(z)\ne 0$ ist.
Der Definitionsbereich ist also
\[
U = \mathbb{C} \setminus \{ z\in\mathbb{C} \mid q(z)=0\}.
\]

\begin{definition}[rationale Funktion]
Sei $K$ ein Körper, dann heisst der Quotient
\[
f = \frac{p}{q}
\]
zweier Polynome $p,q\in K[z]$ \emph{rationale Funktion}.
Die Menge der rationalen Funktionen wird mit
\[
K(z)
=
\biggl\{
\frac{p}{q}
\;\bigg|\;
p,q\in K[z]
\biggr\}
\]
bezeichnet.
\end{definition}

Durch Ausführen der Polynomdivision mit Rest und durch Kürzen kann 
eine rationale Funktion $f$ immer eindeutig in die Form
\[
f
=
p
+
\frac{r}{q}
\]
gebracht werden, wobei $\deg r<\deg q$ ist und $q$ ein normiertes
Polynom ist.

Rationale Funktionen sind nur Brüche von Polynomen.
Als solche können Sie addiert, subtrahiert, multipliziert und
auch dividiert werden.
Die Menge $K(z)$ ist also sogar ein Körper.
Die Notation ist gerechtfertigt dadurch, dass man rationale
Funktionen auch als algebraische Ausdrücke betrachten kann,
die dadurch entstehen, dass man den Körper $K$ um die Variable
$z$ erweitert, für die keine weiteren algebraischen Identitäten
gelten.

%
% Algebraische Funktionen
%
\subsubsection{Algebraische Funktionen}
Die Formel~\eqref{buch:komplex:funktionen:eqn:qpotenz}
definiert beliebige Wurzeln.
Die Wurzel $w=f(z)=z^{1/n}$ erfüllt die Polynomgleichung
\[
f(z)^n - z = 0.
\]
Die Definition macht auch klar, dass es jeweils mehrere Wurzeln
gibt.
Immerhin können wir eine Formel dafür angeben, die Lösung der
Polynomgleichung
\[
f(p,q)^2 + pf(p,q) + q = 0
\quad\Rightarrow\quad
f_\pm(p,q)
=
-\frac{p}{2}
\pm
\sqrt{\rlap{$\phantom{\bigg|}$}\smash{\biggl(\frac{p}2\biggr)^2 - q}}
\]
schreiben.
Die Lösung ist eine komplexe Funktion der möglicherweise
komplexen Paramter $p$ und $q$.
Falls $p$ und $q$ komplexe Funktionen einer einzelnen
komplexen Variable $z$ sind, dann ist
$f(z) = f_\pm(p(z),q(z))$ eine komplexe Funktion, die die Gleichung
\[
f(z)^2 + p(z) f(z) + q(z) = 0
\]
erfüllt.
Die Lösungsformel verwendet nur die arithmetischen Grundoperationen
und Wurzeln.
So eine Lösung wird eine Lösung durch Radikale genannt.
Eine ähnliche Formel, eine Lösung durch Radikale ist auch für
die kubische Gleichung und für die Gleichung vierten Grades bekannt.
Niels Henrik Abel hat aber 1824 bewiesen, dass es im Allgemeinen
nicht möglich ist, eine Lösung einer Polynomgleichung durch
Radikale anzugeben, wenn der Grad grösser als $4$ ist.

Eine Polynomgleichung höheren Grades der Form
\[
a_n(z) f(z)^n + a_{n-1}(z) f(z)^{n-1} + \dots + a_1(z) f(z) + a_0(z)
=
0,
\]
deren Koeffizienten $a_k(z)$ komplexe Funktionen sind,
definiert eine Lösungsfunktion $f(z)$, die jedoch nicht unbedingt
mit einer einfachen Formel ausgedrückt werden kann.

\begin{definition}[algebraische Funktion]
Eine Funktion $f(z)$ heisst \emph{algebraisch} über einem Körper
$F$ von komplexen Funktionen, wenn es ein Polynom $p\in F[X]$
der Form
\[
p(X)
=
X^n + p_{n-1}(z) X^{n-1} + \dots + p_1(z) X + p_0(z)
\]
gibt, so dass 
\[
p(f(z)) = 0
\]
identisch erfüllt ist.
\end{definition}

Da die $n$-te Wurzel $f(z)$ die Polynomgleichung
\[
p(X)
=
X^n - z
\quad\Rightarrow\quad
p_n(z)=1, p_0(z)=z
\quad\Rightarrow\quad
p(f(z))
=
f(z)^n - z
=
0.
\]
Insbesondere sind die Wurzelfunktionen also algebraisch über dem 
Körper $K(z)$.

%
% Potenzreihen
%
\subsection{Potenzreihen
\label{buch:komplex:funktionen:subsection:potenzreihen}}
Da in $\mathbb{C}$ der Begriff der Konvergenz wohldefiniert
ist, kann man eine komplexe Funktion auch durch eine konvergente
Potenzreihe definieren, wie man sie auch in der reellen Analysis
verwendet.

\begin{definition}[Potenzreihe]
Eine \emph{Potenzreihe im Punkt $z_0\in\mathbb{C}$} ist eine Reihe der
Form
\begin{equation}
f(z)
=
\sum_{k=0}^\infty a_k(z-z_0)^k
\label{buch:komplex:funktionen:eqn:potenzreihe}
\end{equation}
mit $a_k\in\mathbb{C}$ für alle $k\in\mathbb{N}$.
\end{definition}

Der Begriff der Konvergenz einer Potenzreihe wird wie in der
reellen Analysis über die Konvergenz der Partialsummenfolge
definiert.

\begin{definition}[Partialsumme, Konvergenz]
Die \emph{Partialsummenfolge} einer Potenzreihe ist die Folge
\[
s_n(z)
=
\sum_{k=0}^n a_k(z-z_0)^k
\]
für alle $n\in\mathbb{N}$.
Eine Potenzreihe heisst im Punkt $x\in\mathbb{C}$ \emph{konvergent}, wenn
die Partialsummenfolge $s_n(z)$ konvergent ist.
\end{definition}

\begin{beispiel}
\label{buch:komplex:funktionen:bsp:geometrisch}
Für $|z|<1$ ist 
\[
f(z)
=
1+z+z^2+z^3+z^4+\dots
\]
ist eine konvergente Potenzreihe im Punkt $0$.
Für reelle Werte ist bereits die Formel
\[
f(z)
=
\frac{1}{1-z}
\]
der Funktion $f(z)$ bekannt.
Um zu zeigen, dass dies auch für komplexe Argumente stimmt.
Dazu bestimmen wir die Partialsummen
\[
s_n(z)
=
1 + z + z^2 + z^3 + \dots + z^n.
\]
Sie erfüllen
\[
zs_n(z) - s_n(z)
=
z^{n+1}-1
\qquad\Rightarrow\qquad
s_n(z)
=
\frac{z^{n+1}-1}{z-1}.
\]
Die Differenz zweier solcher Folgenglieder ist
\[
s_n(z) - s_m(z)
=
\frac{z^{n+1}-1}{z-1}
-
\frac{z^{m+1}-1}{z-1}
=
\frac{z^{n+1}-z^{m+1}}{z-1}.
\]
Wir dürfen ohne Beschränkung der allgemeinheit annehmen, dass $n<m$ ist.
Damit können wir die Differenz abschätzen
\[
|s_n(z)-s_m(z)|
=
\frac{1}{|z-1|}
|z|^{n+1} |1+z^{m-n}|
<
\frac{2}{|z-1|}
|z|^{n+1}.
\]
Die rechte Seite kann beliebig klein gemacht werden, denn ist
$\varepsilon>0$, dann wählen wir $n$ so, dass
\[
\frac{2}{|z-1|} |z|^{n-1}
<
\varepsilon
\quad\Rightarrow\quad
(n-1)\log |z|
<
\log\biggl(
\frac{\varepsilon}2 |z-1|
\biggr)
\quad\Rightarrow\quad
n
>
1
+
\frac{
\log \biggl(\frac{\varepsilon}{2}|z-1|\biggr)
}{\log|z|}
=
N(\varepsilon).
\]
Somit ist $s_n(z)$ ist eine Cauchy-Folge und damit ist die Reihe konvergent.
\end{beispiel}

In der reellen Analysis werden Kriterien für die Konvergenz von
Potenzreihen entwickelt.
Die dabei verwendeten Methoden bleiben für komplexe Argumente gültig.
Die Konvergenz wird im Allgemeinen auch von $z$ abhängen.
Im Beispiel~\ref{buch:komplex:funktionen:bsp:geometrisch} der
geometrischen Reihe ist die Konvergenz nur für $|z|<1$ gegeben.
Der maximale Betrag des Argumentes $z-z_0$, für den eine Potenzreihe
konvergiert, ist als Konvergenzradius bekannt.

\begin{definition}[Konvergenzradius]
Der \emph{Konvergenzradius} der Potenzreihe
\eqref{buch:komplex:funktionen:eqn:potenzreihe}
\[
\varrho
=
\sup
\biggl\{
|z-z_0|
\;
\bigg|
\;
\text{Es gibt ein $z\in\mathbb{C}$ derart, dass $\displaystyle
\sum_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n$
konvergiert}
\biggr\}.
\]
Falls sich für jede reelle Zahl ein $z$ finden lässt, so dass die
Potenzreihe konvergiert, dann sagt man, dass der Konvergenzradius
unendlich ist.
\end{definition}

Die bekannten Kriterien der reellen Analysis für die Konvergenz
einer Reihe können dazu verwendet werden, den Konvergenzradius
zu berechnen.
Das Wurzelkriterium besagt zum Beispiel, dass eine Reihe mit
Summanden $a_n$ absolut konvergiert, wenn 
\[
\limsup_{n\to\infty} \sqrt[n]{|a_n|} < 1.
\]
Daraus ergibt sich die Cauchy-Hadamard-Formel
\begin{equation}
\varrho
=
\frac{1}{\displaystyle\limsup_{n\to\infty}\!\sqrt[n]{|a_n|}}.
\label{buch:komplex:funktionen:eqn:cauchy-hadamard}
\end{equation}
für den Konvergenzradius.
Im Beispiel~\ref{buch:komplex:funktionen:bsp:geometrisch}
ist $a_n=1$ für alle $n$, es folgt daher, dass der
Konvergenzradius $\varrho=1$ ist.

Falls alle bis auf endlich viele Koeffizienten einer Potenzreihen $\ne 0$
sind, kann auch das Quotientenkriterium angewndet werden.
Falls der Grenzwert
\[
r
=
\lim_{n\to\infty}
\biggl|
\frac{a_n}{a_{n+1}}
\biggr|
\]
existiert, dann ist $\varrho=r$ der Konvergenzradius.
Auch diese Kriterium liefert im 
Beispiel~\ref{buch:komplex:funktionen:bsp:geometrisch}
wieder den Konvergenzradius 1.

\begin{beispiel}
Die Exponentialreihe~\eqref{buch:holomorph:holomorph:eqn:exponentialfunktion},
die in Kapitel~\ref{chapter:holomorph} genauer untersucht wird,
hat die Form
\[
\sum_{k=0}^\infty
\frac{1}{k!} z^k
\qquad\Rightarrow\qquad
a_k = \frac{1}{k!}.
\]
Mit dem Quotientenkriterium muss der Grenzwert
\[
\lim_{n\to\infty}
\biggl|
\frac{a_n}{a_{n+1}}
\biggr|
=
\lim_{n\to\infty}
\biggl|
\frac{(n+1)!}{n!}
\biggr|
=
\lim_{n\to\infty} n
=
\infty,
\]
der Konvergenzradius ist also unendlich.

Dies zeigt sich auch in der Cauchy-Hadamard-Formel:
\[
\limsup_{n\to\infty}
\sqrt[n]{|a_n|}
=
\limsup_{n\to\infty}
\sqrt[n]{\frac1{n!}}
\approx
\limsup_{n\to\infty}
\sqrt[n]{\frac{1}{\sqrt{2\pi n}}\biggl(\frac{e}{n}\biggr)^n}
=
\limsup_{n\to\infty}
\frac{1}{\sqrt[2n]{2\pi n}}
\frac{e}{n}
=
0,
\]
wobei wir die Stirling-Approximation $n!\approx\sqrt{2\pi n}(n/e)^n$
verwendet haben.
Auch mit diesem Kriterium ergibt sich also, dass die Reihe überall
in $\mathbb{C}$ konvergiert.
\end{beispiel}

