%
% 4-fundamental.tex
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Der Fundamentalsatz der Algebra
\label{buch:komplex:section:fundamental}}
\kopfrechts{Der Fundamentalsatz der Algebra}

\subsection{Nullstellen von Polynomen über $\mathbb{C}$}

\subsection{Nullstellen von Polynomen über $\mathbb{Q}$}

%
% Symmetrische Polynome und die Spur
%
\subsection{Symmetrische Polynome und die Spur}
Der Fundamentalsatz besagt, dass sich ein Polynom in Linearfaktoren
zerlegen lässt.
Multipliziert man die Linearfaktoren aus, entstehen die Koeffizienten
des ursprünglichen Polynoms durch algebraische Ausdrücke aus den
Nullstellen.
In diesem Abschnitt soll untersucht werden, wie diese algebraischen
Ausdrücke entstehen.

%
% Symmetrische Polynome
%
\subsubsection{Symmetrische Polynome}
Die Reihenfolge der Linearfaktoren, in die eine Polynom zerfällt, spielt
keine Rolle.
Jede Reihenfolge führt auf das gleiche ausmultiplizierte Polynom.
Um die Entstehung der Koeffizienten zu verstehen, müssen wir daher nur
algebraische Ausdrücke in den Nullstellen studiert werden, die sich nicht
ändert, wenn man die Nullstellen vertauscht.
Da beim Ausmultiplizieren nur Multiplikation und Addition verwendet
werden, müssen wir also Polynome in mehreren Variablen studieren, die
sich nicht ändern, wenn man die Variablen vertauscht.

\begin{definition}
Ein Polynom $p(X_1,\dots,X_n)$ in den Variablen $X_1,\dots,X_n$
heisst \emph{symmetrisch}, wenn für jede Permutation $\sigma\in S_n$
der Variablen das gleiche Polynome ergibt.
Es gilt also
\[
p(X_{\sigma(1)},\dots,X_{\sigma(n)})
=
p(X_1,\dots,X_n)
\]
für alle Permutationen $\sigma\in S_n$.
\end{definition}

\begin{beispiel}
\label{buch:komplex:fundamental:symmetrisch:bsp:n=2}
Wir bestimmen die symmetrischen Polynome für $n=2$.
Es gibt nur zwei Permutationen für $n=2$, nämlich die identische
Permutation und die Vertauschung $1\leftrightarrow 2$.

Das Polynom $p(X_1,X_2)=X_1$ ist nicht symmetrisch, da die Vertauschung
$1\leftrightarrow 2$ daraus das Polynom $X_2\ne p(X_1,X_2)$ macht.
Erst die Kombination $\sigma_1(X_1,X_2)=X_1+X_2$ ist unter der Vertauschung
invariant.

Symmetrische Polynome zweiten Grades sind zum Beispiel
$\sigma_2(X_1,X_2)=X_1X_2$, aber auch
\begin{align*}
q(X_1,X_2)
&=
X_1^2+X_2^2.
\intertext{Allerdings ist dies kein neues Polynom, denn es ist}
X_1^2+X_2^2
&=
(X_1+X_2)^2 - 2X_1X_2
\\
&=
\sigma_1(X_1,X_2)^2 - 2 \sigma_2(X_1,X_2).
\end{align*}
Das Polynom $X_1^2+X_2^2$ kann also durch $\sigma_1(X_1,X_2)$ und
$\sigma_2(X_1,X_2)$ ausgedrückt werden.

Auch für symmetrische Polynome dritten Grades können wir Beispiele
finden.
In allen Fällen lassen sich diese Polynome zu durch die
$\sigma_k(X_1,X_2)$ ausdrücken:
\begin{align*}
X_1^2X_2 + X_1X_2^2
&=
(X_1+X_2)X_1X_2
=
\sigma_1(X_1,X_2)\cdot\sigma_2(X_1,X_2),
\\
X_1^3 + X_2^3
&=
(X_1+X_2)^3 - 3X_1^2X_2 - 3X_1X_2^2
\\
&=
(X_1+X_2)^3 - 3(X_1^2X_2 + X_1X_2^2)
\\
&=
\sigma_1(X_1,X_2)^3 - 3\sigma_1(X_1,X_2)\cdot \sigma_2(X_1,X_2).
\intertext{Dasselbe gilt für symmetrische Polynome vom Grad 4:}
X_1^2X_2^2
&=
\sigma_1(X_1,X_2)^2
\\
X_1^3X_2+X_1X_2^3
&=
X_1X_2(X_1^2+X_2^2)
\\
&=
\sigma_2(X_1,X_2)\bigl(\sigma_1(X_1,X_2)^2-2\sigma_2(X_1,X_2)\bigr)
\\
&=
\sigma_1(X_1,X_2)^2 \sigma_2(X_1,X_2)
-2
\sigma_2(X_1,X_2)^2
\\
X_1^4+X_2^4
&=
\sigma_1(X_1,X_2)^4
-
4\sigma_1(X_1,X_2)^2 \sigma_2(X_1,X_2)
+8
\sigma_2(X_1,X_2)^2
-
6\sigma_2(X_1,X_2)^2
\\
&=
\sigma_1(X_1,X_2)^4
-
4\sigma_1(X_1,X_2)^2 \sigma_2(X_1,X_2)
+2
\sigma_2(X_1,X_2)^2.
\end{align*}
Keines der symmetrischen Polynome dritten oder vierten Grades enthält
Information, die sich nicht auch schon aus den beiden speziellen
Polynomen $\sigma_1(X_1,X_2)$ und $\sigma_2(X_1,X_2)$ ablesen lässt.
\end{beispiel}

Im Beispiel wurden zwei Polynome gefunden, mit denen sich alle 
anderen symmetrischen Polynome ausdrücken liessen.
Dies sind die sogenannten elemetarsymmetrischen Polynome,
die im nächsten Abschnitt eingeführt werden.

%
% Elementarsymmetrische Polynome
%
\subsubsection{Elementarsymmetrische Polynome}
Wir betrachten das Polynom
\[
p(T,X_1,\dots,X_n)
=
(T+X_1)\cdot\ldots\cdot (T+X_n)
\]
in den Variablen $T,X_1,\dots,X_n$.
Da das Produkt kommutativ ist, ist dieses Polynom symmetrisch in den
Variablen $X_1,\dots,X_n$.
Multipliziert man das Polynom aus und fasst die Terme mit gleicher
Potenz von $T$ zusammen erhält man
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\begin{array}{rclclclcl}
p(T,X_1,\dots,X_n)
&=&
T^n
&+&
\sigma_1(X_1,\dots,X_n)
T^{n-1}
&+&
\sigma_2(X_1,\dots,X_n)
T^{n-2}
&+&
\ldots
\\
& &
\ldots
&+&
\sigma_{n-1}(X_1,\dots,X_n) T
&+&
\sigma_n(X_1,\dots,X_n)
\\
&=&
\rlap{$\displaystyle \sum_{k=0}^n \sigma_k(X_1,\dots,X_n) T^{n-k} $}
\end{array}
\]
mit Polynomen $\sigma_k(X_1,\dots,X_n)$, $k=0,\dots,n$.
Da $p(T,X_1,\dots,X_n)$ symmetrisch ist, gilt
\[
p(T,X_{\sigma(1)},\dots,X_{\sigma(n)})
=
p(T,X_1,\dots,X_n)
\] 
für jede Permutation $\sigma\in S_n$.
Durch Koeffizientenvergleich folgt, dass
\[
\sigma_k(X_{\sigma(1)},\dots,X_{\sigma(n)})
=
\sigma_k(X_1,\dots,X_n)
\]
für jeden Koeffizienten $\sigma_k$, $k=1,\dots,n$, und für jede
Permutation $\sigma\in S_n$.
Insbesondere sind die $\sigma_k(X_1,\dots,X_n)$ alle symmetrische
Polynome.

\begin{definition}[Elementarsymmetrische Polynome]
\label{buch:komplex:fundamental:def:elementarsymmetrisch}
Die Polynome $\sigma_k(X_1,\dots,X_n)\in \mathbb{Z}[X_1,\dots,X_n]$ 
heissen \emph{elementarsymmetrische Polynome}.
\end{definition}

\begin{beispiel}
Für $n=2$ entstehen die elementarsymmetrischen Polynome aus dem
Produkt
\[
(T+X_1)(T+X_2)
=
T^2 +(X_1+X_2)T+X_1X_2
\quad\Rightarrow\quad
\left\{
\begin{aligned}
\sigma_1(X_1,X_2) &= X_1+X_2 \\
\sigma_2(X_1,X_2) &= X_1X_2.
\end{aligned}
\right.
\]
Dies sind genau die Polynome, die im
Beispiel~\ref{buch:komplex:fundamental:symmetrisch:bsp:n=2}
gefunden wurden.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
Für $n=3$ 
kann man aus dem Produkt
\[
(T+X_1)
(T+X_2)
(T+X_3)
=
T^3
+
(X_1+X_2+X_3)T^2
+(X_1X_2+X_1X_3+X_2X_3)T
+
X_1X_2X_3
\]
die elementarsymmetrischen Polynome
\begin{align*}
\sigma_1(X_1,X_2,X_3) &= X_1+X_2+X_3\\
\sigma_2(X_1,X_2,X_3) &= X_1X_2 + X_1X_3 + X_2X_3\\
\sigma_3(X_1,X_2,X_3) &= X_1X_2X_3
\end{align*}
ablesen.
\end{beispiel}

Die Beispiele zeigen auch, dass für beliebiges $n$ die
elementarsymmetrischen Polynome für $k=0$, $k=1$ und 
$k=n$
die besonders einfache Form
\begin{align*}
\sigma_0(X_1,\dots,X_n) &= 1 \\
\sigma_1(X_1,\dots,X_n) &= X_1+\ldots + X_n \\
\sigma_n(X_1,\dots,X_n) &= X_1 \cdots X_n
\end{align*}
haben.
Die anderen elementarsymmetrischen Polynome können als
\[
\sigma_k(X_1,\dots,X_n)
=
\sum_{1\le i_1<i_2<\dots<i_k\le n}
X_{i_1}
X_{i_2}
\cdots
X_{i_k}
\]
geschrieben werden.

Die elementarsymmetrischen Polynome können dazu verwendet werden, die
Koeffizienten eines Polynoms aus den Nullstellen zu berechnen.
Die Nullstellen eines solchen Polynoms sind algebraische Zahlen über
dem Koeffizientenkörper.
Oft sind alle Nullstellen ausserhalb des Koeffzientenkörpers.
Trotzdem sind die Werte der elementarsymmetrischen Funktionen, ausgewertet
auf den Nullstellen des Polynoms, wieder im Koeffizientenkörper.

\begin{beispiel}
Das Polynom $p(X) = X^2+pX+q$ hat die Nullstellen
\[
\alpha_{\pm}
=
-\frac{p}{2}
\pm
\!
\sqrt{ \frac{p^2}{4}-q }.
\]
Setzt man diese Nullstellen in die elementarsymmetrischen Funktionen
für $n=2$ ein, erhält man
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{1.5pt}
\begin{array}{rccclcl}
\sigma_1(\alpha_+,\alpha_-)
&=&
\alpha_++\alpha_-
&=&
\displaystyle
-\frac{p}{2}
+
\!\sqrt{ \frac{p^2}{4}-q }
+
-\frac{p}{2}
-
\!\sqrt{ \frac{p^2}{4}-q }
&=&
-p,
\\[7pt]
\sigma_2(\alpha_+,\alpha_-)
&=&
\alpha_+\cdot \alpha_-
&=&
\displaystyle
\biggl(
-\frac{p}{2}
+
\!\sqrt{ \frac{p^2}{4}-q }
\biggr)
\biggl(
-\frac{p}{2}
-
\!\sqrt{ \frac{p^2}{4}-q }
\biggr)
\\[7pt]
& &
&=&
\displaystyle
\biggl(-\frac{p}{2}\biggr)^2
-
\biggl(
\!\sqrt{ \frac{p^2}{4}-q }
\biggr)^2
\\[7pt]
& &
&=&
\displaystyle
\frac{p^2}{4}
-
\frac{p^2}{4}+q
&=&
q.
\end{array}
\]
Die Werte der elementarsymmetrischen Funktionen von $\alpha_{\pm}$ sind
also wieder im Koeffizientenkörper.
\end{beispiel}

\begin{satz}
Sei $p(X) = p_0+p_1X+\dots +p_{n-1}X^{n-1} + X^n\in K[X]$ ein normiertes
mit Koeffizienten in einem Körper $K$ und seien $\alpha_1,\dots,\alpha_n$
alle Nullstellen, so dass 
\[
p(X)
=
(X-\alpha_1)(X-\alpha_2)\cdots(X-\alpha_n) =
\prod_{k=1}^n (X-\alpha_k).
\]
Dann ist 
\[
(-1)^k
\sigma_k(\alpha_1,\dots,\alpha_n) 
=
p_k
\]
für $k=1,\dots,n$ oder
\[
p(X)
=
\sum_{k=0}^n
(-1)^k
\sigma_k(\alpha_1,\dots,\alpha_n) X^{n-k}.
\]
Ausserdem ist
\[
\sigma_k(\alpha_1,\dots,\alpha_n) \in K
\]
für $k=1,\dots,n$.
\end{satz}

\begin{beispiel}
Für das Polynom $p(X) = X^5 + 2X^4+3X^3+4X^2+5X+6\in\mathbb{Z}[X]$
kann man numerisch (zum Beispiel mit Maxima) die Nullstellen
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{1.5pt}
\begin{array}{rcrcl}
\alpha_1 &=&  0.5516854634589816 &+& 1.2533488602772058 i\\
\alpha_2 &=&  0.5516854634589816 &-& 1.2533488602772058 i\\
\alpha_3 &=& -0.8057864693890309 &+& 1.2229047133744104 i\\
\alpha_4 &=& -0.8057864693890309 &-& 1.2229047133744104 i\\
\alpha_5 &=& -1.4917979881399015 & &
\end{array}
\]
finden.
Die Werte der elementarsymmetrischen Polynome müssen wieder
ganze Zahlen ergeben. 
Das Polynom $\sigma_1(X_1,\dots,X_5)$ ist die Summe
und $\sigma_5(X_1,\dots,X_5)$ ist das Produkt der Argumente.
Tatsächlich sind Summe und Produkt
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{1.5pt}
\begin{array}{rcccl}
\sigma_1(\alpha_1,\dots,\alpha_5)
&=&
\displaystyle
\sum_{k=1}^5 \alpha_k
&=&
-2
\\
\sigma_5(\alpha_1,\dots,\alpha_5)
&=&
\displaystyle
\prod_{k=1}^5 \alpha_k
&=&
-6.000000000000004 + 3.525489416408166\cdot 10^{-16}i
\end{array}
\]
mit sehr hoher Genauigkeit bis auf das Vorzeichen die Koeffizienten
des Polynoms $p(X)$.
\end{beispiel}

%
% Der Fundamentalsatz für symmetrische Polynome
%
\subsubsection{Der Fundamentalsatz für symmetrische Polynome}
Die elementarsymmetrischen Polynome sind in einem gewissen Sinne
die einzigen symmetrischen Polynome, die man braucht.
Dies ist der Inhalt des folgenden Fundamentalsatzes für
symmetrische Polynome: jedes symmetrische Polynom lässt sich
als Polynom in den elementarsymmetrischen Polynomen ausdrücken.

\begin{satz}[Fundamentalsatz für symmetrische Polynome]
\label{buch:komplex:fundamental:satz:fundamentalpolynom}
Ist $p(X_1,\dots,X_n)\in K[X_1,\dots,X_n]$ ein symmetrisches
Polynom von $n$ Variablen, dann gibt es genau ein Polynom
$q(S_1,\dots,S_n)\in K[S_1,\dots,S_n]$ derart, dass
\[
p(X_1,\dots,X_n)
=
q\bigl(\sigma_1(X_1,\dots,X_n),\dots,\sigma_n(X_1,\dots,X_n)\bigr).
\]
\end{satz}

%
% Die Matrix eines algebraischen Elementes
%
\subsubsection{Die Matrix eines algebraischen Elements}
In diesem Abschnitt betrachten wir die Multiplikationsoperation
mit $\alpha$ im Erweiterungskörper $\mathbb{Q}(\alpha)$ für ein
algebraisches Element mit dem Minimalpolynom
\[
m(X)
=
m_0+m_1X+\dots + m_{n-1}X^{n-1}+X^n
\in
\mathbb{Q}[X].
\]
Der Erweiterungskörper ist die Menge
\[
\mathbb{Q}(\alpha)
=
\{
a_0+a_1\alpha+\ldots+a_{n-1}\alpha^{n-1}
\mid
a_k\in\mathbb{Q}\;
\forall k
\}.
\]
Er ist ein $n$-dimensionaler Vektorraum über $\mathbb{Q}$ mit der
Basis
\[
\mathscr{B}
=
\{
1,\alpha,\alpha^2,\ldots,\alpha^{n-1}
\}.
\]
Die Multiplikation mit $\alpha$ ist wegen
\[
\alpha (t u + s v)
=
t
\alpha
u
+
s
\alpha
v
,\qquad t,s\in\mathbb{Q},\;u,v\in\mathbb{Q}(\alpha)
\]
eine lineare Abbildung, man kann sie also auch in der Basis
$\mathscr{B}$ durch eine $n\times n$-Matrix $A$ beschreiben.
Aus der Abbildung der Basiselemente in $\mathscr{B}$ kann
man die Matrix
\[
\left.
\begin{aligned}
1           &\mapsto \alpha   \\
\alpha      &\mapsto \alpha^2 \\
\alpha^2    &\mapsto \alpha^3 \\
\alpha^3    &\mapsto \alpha^4 \\
            &\vdots           \\
\alpha^{n-1}&\mapsto -a_0-a_1\alpha-\dots-a_{n-1}\alpha^{n-1}
\end{aligned}
\right\}
\quad\Rightarrow\quad
A
=
\left(
\raisebox{-1.39cm}{\begin{tikzpicture}[>=latex,thick]
\def\punkt#1#2{ ({(#1)*0.75},{-(#2)*0.5}) }
\clip \punkt{-0.5}{-0.5} rectangle \punkt{5.5}{5.5};
%\draw[color=darkred] \punkt{-0.5}{-0.5} rectangle \punkt{5.5}{5.5};
\def\element#1#2#3{
\node at \punkt{#1}{#2} {$#3\mathstrut$};
}
\def\horizontaldots#1#2{
\fill \punkt{#1-0.333}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1+0.333}{#2} circle[radius=0.02];
}
\def\verticaldots#1#2{
\fill \punkt{#1}{#2-0.333} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2+0.333} circle[radius=0.02];
}
\def\diagonaldots#1#2{
\fill \punkt{#1-0.333}{#2-0.333} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1+0.333}{#2+0.333} circle[radius=0.02];
}
\draw[color=darkred!10,line width=11pt] \punkt{-1}{-1} -- \punkt{6}{6};
\draw[color=blue!10,line width=11pt] \punkt{-1}{0} -- \punkt{5}{6};
\element{0}{0}{0} \element{1}{0}{0} \element{2}{0}{0}
\horizontaldots{3}{0}
\element{4}{0}{0} \element{5}{0}{-a_0}
%
\element{0}{1}{1} \element{1}{1}{0} \element{2}{1}{0}
\horizontaldots{3}{1}
\element{4}{1}{0} \element{5}{1}{-a_1}
%
\element{0}{2}{0} \element{1}{2}{1} \element{2}{2}{0}
\horizontaldots{3}{2}
\element{4}{2}{0} \element{5}{2}{-a_2}
%
\element{0}{3}{0} \element{1}{3}{0} \element{2}{3}{1}
\diagonaldots{3}{3}
\element{5}{3}{-a_3}
%
\verticaldots{0}{4}
\verticaldots{1}{4}
\verticaldots{2}{4}
\diagonaldots{3}{4}
\diagonaldots{4}{4}
\verticaldots{5}{4}
%
\element{0}{5}{0} \element{1}{5}{0} \element{2}{5}{0}
\horizontaldots{3}{5}
\element{4}{5}{1} \element{5}{5}{-a_{n-1}}
\end{tikzpicture}}
\right)
\]
ablesen.

Das charakteristische Polynom von $A$ kann am einfachsten durch Entwicklung
nach der letzten Spalte bestimmt werden.
Die Minordeterminante zum Element $-a_k$ mit $k<n-1$ ist
\[
\det A_{k+1,n}
=
\left|
\;
\raisebox{-2.2cm}{\begin{tikzpicture}[>=latex,thick]
\def\punkt#1#2{ ({(#1)*0.75},{-(#2)*0.5}) }
\clip \punkt{-0.5}{-0.5} rectangle \punkt{8.5}{8.5};
\begin{scope}
	\clip \punkt{-0.5}{-0.5} rectangle \punkt{4.5}{4.5};
	\draw[color=darkred!10,line width=12pt] \punkt{-1}{-1} -- \punkt{4.5}{4.5};
	\draw[color=blue!10,line width=12pt] \punkt{-1}{0} -- \punkt{4.5}{5.5};
\end{scope}
\begin{scope}
	\clip \punkt{9.5}{9.5} rectangle \punkt{4.5}{4.5};
	\draw[color=blue!10,line width=12pt] \punkt{9}{9} -- \punkt{4.5}{4.5};
	\draw[color=darkred!10,line width=12pt] \punkt{9}{8} -- \punkt{4.5}{3.5};
\end{scope}
\draw[line width=0.4pt] \punkt{-0.5}{4.5} -- \punkt{8.5}{4.5};
\draw[line width=0.4pt] \punkt{4.5}{-0.5} -- \punkt{4.5}{8.5};

%\draw[color=darkred] \punkt{-0.5}{-0.5} rectangle \punkt{8.5}{8.5};
\def\element#1#2#3{
\node at \punkt{#1}{#2} {$#3\mathstrut$};
}
\def\horizontaldots#1#2{
\fill \punkt{#1-0.333}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1+0.333}{#2} circle[radius=0.02];
}
\def\verticaldots#1#2{
\fill \punkt{#1}{#2-0.333} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2+0.333} circle[radius=0.02];
}
\def\diagonaldots#1#2{
\fill \punkt{#1-0.333}{#2-0.333} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1}{#2} circle[radius=0.02];
\fill \punkt{#1+0.333}{#2+0.333} circle[radius=0.02];
}
\element{0}{0}{-\lambda} \element{1}{0}{0}        \element{2}{0}{0}
\horizontaldots{3}{0}
\element{4}{0}{0}        \element{5}{0}{0}        \element{6}{0}{0}
\horizontaldots{7}{0}
\element{8}{0}{0}
%
\element{0}{1}{1}        \element{1}{1}{-\lambda} \element{2}{1}{0}
\horizontaldots{3}{1}
\element{4}{1}{0}        \element{5}{1}{0}        \element{6}{1}{0}
\horizontaldots{7}{1}
\element{8}{1}{0}
%
\element{0}{2}{0}        \element{1}{2}{1}        \element{2}{2}{-\lambda}
\horizontaldots{3}{2}
\element{4}{2}{0}        \element{5}{2}{0}        \element{6}{2}{0}
\horizontaldots{7}{2}
\element{8}{2}{0}
%
\verticaldots{0}{3}
\verticaldots{1}{3}
\verticaldots{2}{3}
\diagonaldots{3}{3}
\verticaldots{4}{3}
\verticaldots{5}{3}
\verticaldots{6}{3}
\diagonaldots{7}{3}
\verticaldots{8}{3}
%
\element{0}{4}{0}        \element{1}{4}{0}        \element{2}{4}{0}
\horizontaldots{3}{4}
\element{4}{4}{-\lambda} \element{5}{4}{0}        \element{6}{4}{0}
\horizontaldots{7}{4}
\element{8}{4}{0}
%
\element{0}{5}{0}        \element{1}{5}{0}        \element{2}{5}{0}
\horizontaldots{3}{5}
\element{4}{5}{0}        \element{5}{5}{1}        \element{6}{5}{-\lambda}
\horizontaldots{7}{5}
\element{8}{5}{0}
%
\element{0}{6}{0}        \element{1}{6}{0}        \element{2}{6}{0}
\horizontaldots{3}{6}
\element{4}{6}{0}        \element{5}{6}{0}        \element{6}{6}{1}
\horizontaldots{7}{6}
\element{8}{6}{0}
%
\verticaldots{0}{7}
\verticaldots{1}{7}
\verticaldots{2}{7}
\diagonaldots{3}{7}
\verticaldots{4}{7}
\verticaldots{5}{7}
\verticaldots{6}{7}
\diagonaldots{7}{7}
\verticaldots{8}{7}
%
\element{0}{8}{0} \element{1}{8}{0} \element{2}{8}{0}
\horizontaldots{3}{8}
\element{4}{8}{0} \element{5}{8}{0} \element{6}{8}{0}
\horizontaldots{7}{8}
\element{8}{8}{1}
\end{tikzpicture}}
%
\;
\right|
=
(-\lambda)^k.
\]
Damit tragen diese Unterdeterminanten insgesamt
\begin{align}
\sum_{k=0}^{n-2}
(-1)^{n+k}
\det A_{k+1,n}
&=
\sum_{k=0}^{n-2}
(-1)^{n+k}
(-a_k)
(-\lambda)^k
=
-
(-1)^n
\sum_{k=0}^{n-2}
a_k\lambda^k
\label{buch:komplex:fundamentalsatz:spur:eqn:unterdet}
\end{align}
bei.
Die Minordeterminante $A_{n,n}$ für das Element in der rechten
unteren Ecke lässt sich auf analoge Weise bestimmen, sie ist
$(-\lambda)^{n-1}$.
Sie leistet den Beitrag
\[
(-\lambda-a_{n-1})(-\lambda)^{n-1}
=
(-\lambda)^n - a_{n-1}(-\lambda)^{n-1}
=
-
(-1)^n
(\lambda^n + a_{n-1}\lambda^{n-1}).
\]
Zusammen mit \eqref{buch:komplex:fundamentalsatz:spur:eqn:unterdet}
folgt, dass die Determinante von $A-\lambda I$ das charakteristische
Polynom
\[
\chi_A(\lambda)
=
\det (A-\lambda I)
=
(-1)^n\biggl(
\lambda^n
+
\sum_{k=0}^{n-1} a_k \lambda^k
\biggr)
=
(-1)^n a(\lambda)
\]
ist.
Die Eigenwerte der Matrix sind also genau die Nullstellen des
ursprünglichen Minimalpolynoms $a(\lambda)$.

%
% Die Spur und die Determinante eines algebraischen Elementes
%
\subsubsection{Die Spur und die Determinante eines algebraischen Elements}

%
% Symmetrische Funktionen der Nullstellen
%
\subsubsection{Symmetrische Funktionen der Nullstellen}
Die elementarsymmetrischen Polynome ausgewertet auf den Nullstellen
eines Polynoms mit Koeffizienten in $K$ ergeben Werte in $K$, selbst
dann wenn die Nullstellen selbst nicht in $K$ sind.
Zusammen mit dem
Fundamentalsatz~\ref{buch:komplex:fundamental:satz:fundamentalpolynom}
kann man daraus folgern, dass jedes symmetrische Polynom der Nullstellen
ebenfalls in $K$ liegt.

\begin{satz}
Sei $p(X)\in K[X]$ ein Polynom mit den Nullstellen
$\alpha_1,\dots,\alpha_n$.
Sei weiter $f(X_1,\dots,X_n)$ ein Polynom mit Koeffizienten in $K$,
das symmetrisch in den Variablen $X_1,\dots,X_n$ ist.
Dann ist $f(\alpha_1,\dots,\alpha_n)\in K$.
\end{satz}

\begin{proof}
Nach Satz~\ref{buch:komplex:fundamental:satz:fundamentalpolynom}
kann das Polynom $f(X_1,\dots,X_n)$ als Polynom $g(S_1,\dots,S_n)$
mit Koeffizienten in $K$ geschrieben werden, so dass
\[
f(X_1,\dots,X_n)
=
g(\sigma_1(X_1,\dots,X_n),\dots,\sigma_n(X_1,\dots,X_n))
\]
gilt.
Einsetzen der Nullstellen ergibt
\[
f(\alpha_1,\dots,\alpha_n)
=
g(
\underbrace{\sigma_1(\alpha_1,\dots,\alpha_n)}_{\displaystyle\in K}
,\dots,
\underbrace{\sigma_n(\alpha_1,\dots,\alpha_n)}_{\displaystyle\in K}
)
\in K.
\]
Es folgt, dass der Wert $f(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$ in $K$ liegt.
\end{proof}

Wenn man zeigen kann, dass eine rationale Funktion von $X_1,\dots,X_n$
genau dann symmetrisch ist, wenn Zähler und Nenner symmetrisch sind,
dann folgt auch, dass die Werte rationaler, symmetrischer Funktionen
der Nullstellen im Koeffizientenkörper liegen.

\begin{satz}
Sei $p(X)\in K[X]$ ein Polynom mit den Nullstellen
$\alpha_1,\dots,\alpha_n$.
Sei weiter $f(X_1,\dots,X_n)$ eine rationale Funktion mit Koeffizienten
in $K$, die symmetrisch ist unter vertauschungen der Argumente.
Dann kann $f$ geschrieben werden als Bruch
\[
f(X_1,\dots,X_n)
=
\frac{u(X_1,\dots,X_n)}{v(X_1,\dots,X_n)},
\]
wobei sowohl $u$ als auch $v$ symmetrische Polynome mit Koeffizienten
in $K$ sind.
Insbesondere ist $f(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$ auch eine rationale Funktion
der Werte $\sigma_k(\alpha_1,\dots,\alpha_n)\in K$ mit Koeffizienten in $K$.
\end{satz}

\begin{proof}
Sei 
\[
f(X_1,\dots,X_n)
=
\frac{a(X_1,\dots,X_n)}{b(X_1,\dots,X_n)}
\]
mit Polynomen $a,b\in K[X_1,\dots,X_n]$.
Die rationale Funktion $f$ ist symmetrisch.
Insbesondere folgt
\begin{align*}
f(X_1,\dots,X_n)
&=
\frac{1}{n!}
\sum_{\pi\in S_n}
\frac{a^\pi(X_1,\dots,X_n)}{b^\pi(X_1,\dots,X_n)}.
\intertext{Durch Zusammenfassen entsteht ein Bruch der Form}
&=
\frac{
A(X_1,\dots,X_n)
}{
\displaystyle
n!\prod_{\pi\in S_n} b^\pi(X_1,\dots,X_n)
},
\qquad
\text{mit }
B(X_1,\dots,X_n)
=
n!\prod_{\pi\in S_n} b^\pi(X_1,\dots,X_n).
\end{align*}
Der Nenner $B(X_1,\dots,X_n)$ ist offensichtlich ein symmetrisches
Polynom.
Da auch $f$ symmetrisch ist, folgt, dass das Polynom
\[
A(X_1,\dots,X_n)
=
f(X_1,\dots,X_n)\cdot B(X_1,\dots,X_n)
\]
ebenfalls symmetrisch ist.
Damit ist die Existenz zweier symmetrischer Polynome $u$ und $v$
gezeigt.
Die verbleibenden Behauptungen folgen dann aus den entsprechenden
Behauptungen für Polynome.
\end{proof}


