%
% 22-polynome.tex -- Der euklidische Algorithmus für Polynome
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\subsection{Der euklidische Algorithmus für Polynome
\label{buch:ratint:euklid:subsection:polynome}}
Der euklidische Algorithmus funktioniert auch für Polynome.
Dies ermöglicht, rationale Funktionen effizient zu kürzen.
Später werden wir den erweiterten euklidischen Algorithmus
auch verwenden, um die quadratfreie Faktorisierung und die 
zugehörige Partialbruchzerlegung einer rationalen Funktion
zu finden und um Integrale von rationalen Funktionen auf 
einfachere Form zu reduzieren.

%
% Polynomdivision
%
\subsubsection{Polynomdivision}
Auch für Polynome gibt es eine Division mit Rest.
Zu zwei Polynomen $a(x)$ und $b(x)$ gibt es Polynome $q(x)$ und $r(x)$,
für die
\[
a(x) = b(x)q(x)+r(x)
\]
gilt.
Ausserdem muss der Grad des Restpolynoms $r(x)$ kleiner sein als
der Grad von $b(x)$: $\deg r(x) < \deg b()$.

\begin{beispiel}
\label{buch:ratint:euklid:bsp:polynomdivision}
Man berechen Quotient und Rest der Polynome
\[
a(x)
=
x^4+x^3-4x^2+x-6
\qquad\text{und}\qquad
b(x)
=
x^2+5x+6.
\]
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{1.2pt}
\begin{array}{rcrcrcrcrcrcrcrcrcrcr}
x^4&+&  x^3&-& 5x^2&+&  x&-& 6&:& x^2&+& 5x&+& 6 &=& x^2 &-& 4x&+& 9\\
x^4&+& 5x^3&+& 6x^2& &   & &  & &    & &   & &   & &     & &   & &  \\
\cline{1-5}
   &-& 4x^3&-&11x^2&+&  x& &  & &    & &   & &   & &     & &   & &  \raisebox{4pt}{\mathstrut}\\
   &-& 4x^3&-&20x^2&-&24x& &  & &    & &   & &   & &     & &   & &  \\
\cline{2-7}
   & &     & & 9x^2&+&25x&-& 6& &    & &   & &   & &     & &   & &  \raisebox{4pt}{\mathstrut}\\
   & &     & & 9x^2&+&45x&+&54& &    & &   & &   & &     & &   & &  \\
\cline{5-9}
   & &     & &     &-&20x&-&60& &    & &   & &   & &     & &   & &  \raisebox{3pt}{\mathstrut}\\
\cline{6-9}
\end{array}
\]
Somit ist der Quotient $q(x)=x^2-4x+9$ und der Rest $r(x)=-20x-60$.
\end{beispiel}

Die Division von Polynomen ist die Basis des Algorithmus zur Bestimmung
des grössten gemeinsamen Teilers.
Es ist aber zu beachten, dass die Division einen Rest liefert,
der nicht unbedingt ein normiertes Polynom ist.
Es kann daher nötig sein, den Rest zu normieren.
Im Beispiel ist der normierte Rest $x+3$.

%
% Gemeinsame Teiler für Polynome
%
\subsubsection{Gemeinsame Teiler für Polynome}
Der euklidische Algorithmus für den grössten gemeinsamen Teiler
funktioniert unverändert auch für Polynome.
Der Polynomgrad des Restes nimmt dabei ständig ab, bis der Rest
0 wird.

\begin{beispiel}
Man finde den grössten gemeinsamen Teiler der Polynome
\[
a(x)
=
x^4+x^3-5x^2+x-6
\qquad\text{und}\qquad
b(x)
=
x^2+5x+6.
\]
Dazu müssen die Quotienten und Reste berechnet werden, der
erste wurde bereits im
Beispiel~\ref{buch:ratint:euklid:bsp:polynomdivision}
berechnet:
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}r<{$}|>{$}l<{$}>{$}l<{$}|>{$}l<{$}>{$}l<{$}|}
\hline
 k & a_k              & b_k      & q_k                & r_k
\raisebox{2.5pt}{\mathstrut}\\[1pt]
\hline
 0 & x^4+x^3-5x^2+x-6 & x^2+5x+6 & x^2-4x+9           & -20x-60
\raisebox{3pt}{\mathstrut}\\
 1 & x^2+5x+6         & -20x-60  & -\frac{1}{20}(x+2) &       0
\\[2pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}
In der zweiten Zeile lässt sich ablesen, dass der Rest $=0$ ist,
daher ist der grösste gemeinsame Teiler $-20x-60$.
Dieses Polynom ist nicht normiert, da die Koeffizienten rational sind,
kann man durch $-20$ teilen und erhält das normierte Polynom $x+3$.
\end{beispiel}

Das Beispiel zeigt auch, dass der gefundene grösste gemeinsame Teiler
nicht ein normiertes Polynom ist.
Da wir nur an Polynomen mit rationalen Koeffizienten interessiert
sind, kann immer durch den Leitkoeffizient geteilt werden.
Arbeitet man dagegen nur mit ganzzahligen Koeffizienten, wird im 
Beispiel bereits der Schritt $k=2$ nicht mehr durchführbar.

%
% Der erweiterte euklidische Algorithmus für Polynome
%
\subsubsection{Der erweiterte euklidische Algorithmus für Polynome}
Auch der erweiterte euklidische Algorithmus lässt sich übertragen.

\begin{beispiel}
Für die Polynome $a(x) = x^3+2x^2-x-2$ und $b(x)=x^2-x-2$
finde man Polynome $s(x)$ und $t(x)$ mit
$\operatorname{ggT}(a,b)=s(x)a(x)+t(x)b(x)$.
\begin{center}
\renewcommand{\arraycolsep}{1.2pt}
\begin{tabular}{|>{$}r<{$}|>{$}l<{$}>{$}l<{$}|>{$}l<{$}>{$}l<{$}|>{$}l<{$}>{$}l<{$}|}
\hline
  k & a_k(x)        & b_k(x)  & q_k(x)       & r_k(x) & s_k(x) & t_k(x) \raisebox{2.5pt}{\mathstrut}\\[1pt]
\hline
 -1 &               &         &              &        &             1 &                0 \\
 -2 &               &         &              &        &             0 &                1 \\
  0 & x^3+2x^2-2x-2 & x^2-x-2 & x+3          & 4x + 4 &             1 &             -x-3 \\
  1 & x^2-x-2       & 4x+4    & \frac14(x-2) & 0      & -\frac14(x-2) & \frac14(x^2+x-2) \\[2pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Tatsächlich können wir nachrechnen, dass
\begin{align*}
s_0(x)
\cdot
a(x)
+
t_0(x)
\cdot
b(x)
&=
1
\cdot
(x^3+2x^2-x-2)
-
(x+3)
\cdot
(x^2-x-2)
\\
&=
(x^3+2x^2-x-2)
-
(x^3+2x^2-5x-6)
\\
&=
4x+4
\\
s_1(x)
\cdot
a(x)
+
t_1(x)
\cdot
b(x)
&=
-
\frac14(x-2)
\cdot
(x^3+2x^2-x-2)
+
\frac14(x^2+x-2)
\cdot
(x^2-x-2)
\\
&=
-
\frac14(x^4-5x^2+4)
+
\frac14(x^4-5x^2+4)
\\
&=0.
\end{align*}
Verlangt man ein normiertes Polynom für den grössten gemeinsamen Teiler,
kann man die Koeffizienten in $\mathbb{Q}$ durch $4$ dividieren und 
erhält $\operatorname{ggT}(a,b)=x+1$.
Die Faktoren $s(x)$ und $t(x)$ müssen ebenfalls durch 4 geteilt werden
und es gilt
\[
\frac14
\cdot
(x^3+2x^2-x-2)
-\frac14(x+3)
(x^2-x-2)
=
x+1.
\]

Den grössten gemeinsamen Teiler kann man auch mithilfe der Faktorisierung
\begin{align*}
a(x)
&=
(x-1){\color{darkred}(x+1)}(x+2)
\\
b(x)
&=
(x-2){\color{darkred}(x+1)}
\end{align*}
der Polynome finden.
Der einzige gemeinsame Faktor ist $\operatorname{ggT}(a,b)={\color{darkred}x+1}$.
Aus der Faktorisierung sind jedoch die Faktoren $s(x)$ unt $t(x)$
nicht direkt ablesbar.
\end{beispiel}

%
% Euklidische Ringe
%
\subsubsection{Euklidische Ringe}
Der euklidische Algorithmus benötigt erst mal, dass es keine
pathologischen Faktoren gibt, die ein Produkt auslöschen können.
Solche pathologischen Fälle führen dazu, dass es nicht sinnvoll ist
von einer eindeutigen Faktorisierung zu sprechen.

\begin{definition}[Nullteiler, Integritätsbereich]
Nullteiler \emph{Nullteiler} in einem Ring $R$ sind Zahlen
$a,b\in R^*=R\setminus\{0\}$ mit $ab=0$.
Ein Ring $R$ ohne Nullteiler heisst \emph{nullteilerfrei} oder ein
\emph{Integritätsbereich}.
\index{Nullteiler}%
\index{nullteilerfrei}%
\index{Integritatsbereich@Integritätsbereich}%
\end{definition}

Der euklidische Algorithmus für ganze Zahlen verwendet, dass der Rest
bei der ganzzahligen Division kleiner als der Divisor ist.
Polynome kann man nicht vergleichen.
Der euklidische Algorithmus für Polynome braucht aber, dass der Grad
des Restes kleiner wird als der Grad des Divisors.
Der Algorithmus ist also auf eine allgemeinere Situation übertragbar,
wenn ein Eigenschaft ähnlich dem Grad gefunden werden kann, die bei
der Division kleiner wird.

\begin{definition}[Euklidischer Ring]
\label{buch:ratint:euklid:def:euklidischerring}
Ein nullteilerfreier Ring  $R$ heisst ein \emph{euklidischer Ring},
\index{euklidischer Ring}%
\index{Ring!euklidisch}%
wenn es eine Funktion $d\colon R^*\to\mathbb{Z}$
\begin{enumerate}
\item $d(r) \ge 0$ für alle $r\in R^*$.
\item $d(r)\le d(rs)$ für alle $r,s\in R^*$.
\item Sind $a,b\in R^*$, dann gibt es $q,r$ mit $a=qb+r$ mit $r=0$ oder
$d(r)<d(b)$.
\end{enumerate}
Die Funktion $d$ heisst auch die \emph{Gradfunktion} des euklidischen
Rings.
\index{Gradfunktion}%
Die letzte Eigenschaft kann etwas vereinfacht werden, wenn man
$d(0)=-\infty$ definiert.
\end{definition}

Für die ganzen Zahlen ist die $d\colon\mathbb{Z}^*\to\mathbb{Z}: a\to a$
die Funktion, die die ganzen Zahlen zu einem euklidischen Ring macht.
Für Polynome mit Koeffizienten in einem Körper ist es der Grad
$\deg\colon K[X] \to \mathbb{Z} : p(X) \mapsto \deg p$.

Ein weiteres interessantes Beispiel für einen euklidischen Ring ist
der Ring der ganzen gaussschen Zahlen.

\begin{beispiel}
Wir betrachten die Menge
\[
\mathbb{Z}[i]
=
\{a+bi\mid a,b\in\mathbb{Z}\}\subset\mathbb{C}.
\]
Sie heisst der \emph{Ring der ganzen gaussschen Zahlen}.
\index{ganze gausssche Zahlen}%
\index{gausssche Zahlen}%
Als Teilmenge des Körpers der komplexen Zahlen ist $\mathbb{Z}[i]$
sicher ein nullteilerfreier Ring.
Als Gradfunktion kann das Betragsquadrat 
\[
d
\colon
\mathbb{Z}[i] \to \mathbb{Z}
:
(a+bi) \mapsto a^2+b^2
\]
verwendet werden.
Es müssen die drei Eigenschaften der 
Definition~\ref{buch:ratint:euklid:def:euklidischerring}
verifizieren.
\begin{enumerate}
\item
Für $a+bi\ne 0$ ist $d(a+bi)=a^2+b^2>0$.
\item
Für das Produkt gilt für $(a+bi)\ne 0$ ist $d(a+bi)\ge 1$
\[
d\bigl(
(a+bi)(c+di)
\bigr)
=
(a^2+b^2)(c^2+d^2)
=
d(a+bi)d(c+di)
\ge
d(c+di)
\]
für all $c+di\in \mathbb{Z}[i]$.
\item
Diese Eigenschaft wird am einfachsten auf die folgende geometrische
Weise verständlich (Abbildung~\ref{buch:ratint:euklid:fig:ggz}).
\input{chapters/060-ratint/fig/fig-ggz.tex}%
Die Menge 
\[
b\mathbb{Z}[i]
=
\{ zb\mid z \in \mathbb{Z}[i] \}
=
\{ xb + iyb \mid x,y\in \mathbb{Z}
\}
\]
bildet ein Gitter in der komplexen Zahlenebene.
Da $b$ und $ib$ senkrecht aufeinander stehende Vektoren sind, 
handelt es sich um ein quadratisches Gitter.
Der Punkt $a$ muss in einem der Gitterquadrate liegen.
Jede Ecke dieses Quadrats wird durch ein $q\in\mathbb{Z}[i]$
beschrieben und kommt als das $q$ in der Eigenschaft~3 eines eukldischen
Rings in Frage.
Die zusätzliche Forderung $d(r)<d(b)$ bedeutet, dass der Punkt $a$
näher als die Kantenlänge des Quadrates bei der ausgewählten Ecke
sein muss.
Da die offenen Kreisscheiben mit Radius $|b|$ die Quadratfläche 
vollständig überdecken, muss es mindestens ein $q\in\mathbb{Z}[i]$
(eine Ecke) geben,
so dass $a-qb=r$ die Bedingung $d(r) < d(b)$ ($|r|<|b|$) erfüllt ist.
\end{enumerate}
Dies zeigt, dass die ganzen gaussschen Zahlen einen euklidischen
Ring bilden.
Es ist daher sinnvoll, vom grössten gemeinsamen Teiler ganzer
gaussscher Zahlen zu sprechen und es ist möglich, diese mit dem
euklidischen Algorithmus zu finden.
\end{beispiel}

Die ganzen gaussschen Zahlen können zum Beispiel dazu verwendet
werden, dann folgenden fermatschen Zweiquadratesatz zu beweisen
\cite[Satz 10.4]{buch:luneburg}.

\begin{satz}[Fermat]
\index{Fermat, Pierre de}%
\index{Satz!von Fermat}%
Ist $p$ eine Primzahl mit $p\equiv 1\mod 4$, dann gibt es ganze
Zahlen $a,b\in\mathbb{Z}$ mit $p=a^2+b^2$.
\end{satz}



