%
% 23-eudklidisch.tex -- Euklidische Ringe
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas MÃžller
%
\subsection{Euklidische Ringe}
Der euklidische Algorithmus benÃķtigt erst mal, dass es keine
pathologischen Faktoren gibt, die ein Produkt auslÃķschen kÃķnnen.
Solche pathologischen FÃĪlle fÃžhren dazu, dass es nicht sinnvoll ist
von einer eindeutigen Faktorisierung zu sprechen.

\begin{definition}[Nullteiler, IntegritÃĪtsbereich]
Nullteiler \emph{Nullteiler} in einem Ring $R$ sind Zahlen
$a,b\in R^*=R\setminus\{0\}$ mit $ab=0$.
Ein Ring $R$ ohne Nullteiler heisst \emph{nullteilerfrei} oder ein
\emph{IntegritÃĪtsbereich}.
\index{Nullteiler}%
\index{nullteilerfrei}%
\index{Integritatsbereich@IntegritÃĪtsbereich}%
\end{definition}

Der euklidische Algorithmus fÃžr ganze Zahlen verwendet, dass der Rest
bei der ganzzahligen Division kleiner als der Divisor ist.
Polynome kann man nicht vergleichen.
Der euklidische Algorithmus fÃžr Polynome braucht aber, dass der Grad
des Restes kleiner wird als der Grad des Divisors.
Der Algorithmus ist also auf eine allgemeinere Situation Ãžbertragbar,
wenn ein Eigenschaft ÃĪhnlich dem Grad gefunden werden kann, die bei
der Division kleiner wird.

\begin{definition}[Euklidischer Ring]
\label{buch:ratint:euklid:def:euklidischerring}
Ein nullteilerfreier Ring  $R$ heisst ein \emph{euklidischer Ring},
\index{euklidischer Ring}%
\index{Ring!euklidisch}%
wenn es eine Funktion $d\colon R^*\to\mathbb{Z}$
\begin{enumerate}
\item $d(r) \ge 0$ fÃžr alle $r\in R^*$.
\item $d(r)\le d(rs)$ fÃžr alle $r,s\in R^*$.
\item Sind $a,b\in R^*$, dann gibt es $q,r$ mit $a=qb+r$ mit $r=0$ oder
$d(r)<d(b)$.
\end{enumerate}
Die Funktion $d$ heisst auch die \emph{Gradfunktion} des euklidischen
Rings.
\index{Gradfunktion}%
Die letzte Eigenschaft kann etwas vereinfacht werden, wenn man
$d(0)=-\infty$ definiert.
\end{definition}

FÃžr die ganzen Zahlen ist die $d\colon\mathbb{Z}^*\to\mathbb{Z}: a\to a$
die Funktion, die die ganzen Zahlen zu einem euklidischen Ring macht.
FÃžr Polynome mit Koeffizienten in einem KÃķrper ist es der Grad
$\deg\colon K[X] \to \mathbb{Z} : p(X) \mapsto \deg p$.

Ein weiteres interessantes Beispiel fÃžr einen euklidischen Ring ist
der Ring der ganzen gaussschen Zahlen.

\begin{beispiel}
Wir betrachten die Menge
\[
\mathbb{Z}[i]
=
\{a+bi\mid a,b\in\mathbb{Z}\}\subset\mathbb{C}.
\]
Sie heisst der \emph{Ring der ganzen gaussschen Zahlen}.
\index{ganze gausssche Zahlen}%
\index{gausssche Zahlen}%
Als Teilmenge des KÃķrpers der komplexen Zahlen ist $\mathbb{Z}[i]$
sicher ein nullteilerfreier Ring.
Als Gradfunktion kann das Betragsquadrat 
\[
d
\colon
\mathbb{Z}[i] \to \mathbb{Z}
:
(a+bi) \mapsto a^2+b^2
\]
verwendet werden.
Es mÃžssen die drei Eigenschaften der 
Definition~\ref{buch:ratint:euklid:def:euklidischerring}
verifizieren.
\begin{enumerate}
\item
FÃžr $a+bi\ne 0$ ist $d(a+bi)=a^2+b^2>0$.
\item
FÃžr das Produkt gilt fÃžr $(a+bi)\ne 0$ ist $d(a+bi)\ge 1$
\[
d\bigl(
(a+bi)(c+di)
\bigr)
=
(a^2+b^2)(c^2+d^2)
=
d(a+bi)d(c+di)
\ge
d(c+di)
\]
fÃžr all $c+di\in \mathbb{Z}[i]$.
\item
Diese Eigenschaft wird am einfachsten auf die folgende geometrische
Weise verstÃĪndlich (Abbildung~\ref{buch:ratint:euklid:fig:ggz}).
\input{chapters/060-ratint/fig/fig-ggz.tex}%
Die Menge 
\[
b\mathbb{Z}[i]
=
\{ zb\mid z \in \mathbb{Z}[i] \}
=
\{ xb + iyb \mid x,y\in \mathbb{Z}
\}
\]
bildet ein Gitter in der komplexen Zahlenebene.
Da $b$ und $ib$ senkrecht aufeinander stehende Vektoren sind, 
handelt es sich um ein quadratisches Gitter.
Der Punkt $a$ muss in einem der Gitterquadrate liegen.
Jede Ecke dieses Quadrats wird durch ein $q\in\mathbb{Z}[i]$
beschrieben und kommt als das $q$ in der Eigenschaft~3 eines eukldischen
Rings in Frage.
Die zusÃĪtzliche Forderung $d(r)<d(b)$ bedeutet, dass der Punkt $a$
nÃĪher als die KantenlÃĪnge des Quadrates bei der ausgewÃĪhlten Ecke
sein muss.
Da die offenen Kreisscheiben mit Radius $|b|$ die QuadratflÃĪche 
vollstÃĪndig Ãžberdecken, muss es mindestens ein $q\in\mathbb{Z}[i]$
(eine Ecke) geben,
so dass $a-qb=r$ die Bedingung $d(r) < d(b)$ ($|r|<|b|$) erfÃžllt ist.
\end{enumerate}
Dies zeigt, dass die ganzen gaussschen Zahlen einen euklidischen
Ring bilden.
Es ist daher sinnvoll, vom grÃķssten gemeinsamen Teiler ganzer
gaussscher Zahlen zu sprechen und es ist mÃķglich, diese mit dem
euklidischen Algorithmus zu finden.
\end{beispiel}

Die ganzen gaussschen Zahlen kÃķnnen zum Beispiel dazu verwendet
werden, dann folgenden fermatschen Zweiquadratesatz zu beweisen
\cite[Satz 10.4]{buch:luneburg}.

\begin{satz}[Fermat]
\index{Fermat, Pierre de}%
\index{Satz!von Fermat}%
Ist $p$ eine Primzahl mit $p\equiv 1\mod 4$, dann gibt es ganze
Zahlen $a,b\in\mathbb{Z}$ mit $p=a^2+b^2$.
\end{satz}



