%
% Die Umlaufzahl
%
\section{Die Umlaufzahl
\label{buch:integration:cauchy:subsetion:umlaufzahl}}
Die Sätze der vorangegangenen Abschnitte mussten jeweils die etwas
schwerfällige Voraussetzung über den Weg $\gamma$ machen, dass er
den Punkt $z_0$ im Gegenuhrzeigersinn einmal umläuft.
Der Grund dafür war, dass der Weg jeweils mittels Homotopie auf einen
kreisformigen Weg um den Punkt $z_0$ deformiert wurde, der den Punkt $z_0$
ebenfalls genau einmal gegen den Uhrzeigersinn umläuft.

%
% Die Umlaufzahl eine Weges um einen Punkt
%
\subsection{Die Umlaufzahl eines Weges um einen Punkt}
Offenbar ist es notwendig, die Zahl der Umläufe eines Weges $\gamma$
im Gegenuhrzeigersinn um den Punkt $z_0$ etwas genauer zu fassen.
Damit diese Zahl wohldefiniert ist, darf der Weg den Punkt $z_0$
nicht treffen.
Wir zeichnen vom Punkt $z_0$ aus einen Strahl $s$ in eine beliebige
Richtung.
Schneidet die Kurve diesen Strahl nicht, dann lässt sich die Kurve
in der Menge  $\mathbb{C}\setminus s$ zu einem Punkt zusammeziehen,
insbesondere umläuft die Kurve den Punkt $z_0$ gar nicht.
Ein im Gegenurzeigersinn durchlaufener Kreis um den Punkt $z_0$
schneidet dagegen den Strahl genau einmal.
Durchläuft man den Kreis mehrmals, wie in $t\mapsto t+re^{2\pi int}$,
dann ist die Zahl der Schnittpunkte gerade $n$.
Die Anzahl der Kreuzungspunkte des Strahls mit der Kurve scheint
also an die Anzahl der Umläufe um den Punkt $z_0$ gekoppelt zu sein.
Dies funktioniert sogar für negative $n$, wenn man die Umläufe im
Uhrzeigersinn negativ zählt.

Die Anzahl der Schnittpunkte kann aber sogar unendlich gross werden,
wenn der Weg $\gamma$ ein Stück weit entlang eines Strahls verläuft.
Es ist auch mögich, dass der Weg von einer Seite auf den Strahl trifft,
ihn dann aber gleich wieder auf die selbe Seite verlässt.
In diesem Fall berührt der Weg den Strahl.
Der Strahl muss also so gewählt werden, dass der Weg ihn in jedem
Kreuzungspunkt mit einem positiven Schnittwinkel oder \emph{transversal}
\index{transversal}%
kreuzt.
Damit dies festgestellt werden kann, muss der Weg $\gamma$ differenzierbar
sein.
Durch Drehung des Strahls um den Punkt $z_0$ kann man immer erreichen,
dass der Weg den Strahl transversal schneidet.

Sei jetzt also $s$ ein von $z_0$ ausgehender Strahl, der den Weg 
$\gamma\colon I\to\mathbb{C}$ für die Punkte $t_i\in I$ schneidet.
\input{chapters/030-integration/fig/fig-argument.tex}%
Abbildung~\ref{buch:integration:fig:argument}
zeigt links den Wege $\gamma$ in rot, rechts das Argument von
$\gamma(t)-z_0$.
Wir zählen einen Kreuzungspunkt positiv, wenn das Argument 
\(
\varphi(t)
=
\operatorname{arg} (\gamma(t) - z_0)
\)
an der Stelle $t_i$ wächst, und negativ, wenn es abnimmt.
Wir setzen also
\begin{equation}
n_i
=
\begin{cases}
\phantom{-}1&\qquad \text{falls $\dot{\varphi}_i > 0$} \\
         - 1&\qquad \text{falls $\dot{\varphi}_i < 0$,} 
\end{cases}
\label{buch:integration:umlaufzahl:eqn:ni}
\end{equation}
wobei 
\[
v_i
=
\frac{d}{dt} \operatorname{arg}(\gamma(t)-z_0)\bigg|_{t=t_i}
\]
die Änderungsgeschwindigkeit des Arguments ist.
Die Umlaufzahl des Weges $\gamma$ um den Punkt $z_0$ ist dann die
Summe der $n_i$.

\begin{definition}[Umlaufzahl]
\label{buch:integration:definition:umlaufzahl}
\index{Umlaufzahl}%
Die \emph{Umlaufzahl} eines Weges $\gamma$ in der komplexen Ebene
$\mathbb{C}$ ist die Anzahl
\[
\operatorname{ind}_\gamma(z_0)
=
\sum_i n_i
\]
mit den Summanden $n_i$ aus
\eqref{buch:integration:umlaufzahl:eqn:ni}.
\end{definition}

In Abbildung~\ref{buch:integration:fig:argument} sind die Schnittpunkte
des Arguments mit der Richtung $\varphi_0$ des Strahls als orange
Punkte eingezeichnet.
Schnittpunkte, in denen das Argument ansteigt, werden positiv gezählt.
Schnittpunkte, in denen das Argument abnimmt, werden negativ gezählt.

%
% Umlaufzahl und komplexe Integration
%
\subsection{Umlaufzahl und komplexe Integration}
Die Umlaufzahl 
nach Definition~\ref{buch:integration:definition:umlaufzahl}
zu berechnen ist eher mühsam.
Daher ist es besonders erfreulich, dass man sie auch mit komplexer
Wegintegration berechnen kann, wie der folgende Satz zeigt.
Der Beweis beruht auf der Idee, dass sich der in der
Abbildung~\ref{buch:integration:fig:argument} rot gezeichnete Weg
in den grünen Weg deformieren lässt, der die Richtung $s$ immer in der
gleichen Richtung überschreitet und damit seinerseits homotop zu
einem Weg der Form $t\mapsto e^{2\pi int}$, für den sich das Integral
leicht berechnen lässt.

\begin{satz}
Sei $\gamma$ ein Weg in $\mathbb{C}$, der den Punkt $z_0$ nicht trifft,
dann umläuft der Weg den Punkt $z_0$
\[
\operatorname{ind}_\gamma(z_0)
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma \frac{dz}{z-z_0}
\]
mal.
\end{satz}

\begin{proof}
Abbildung~\ref{buch:integration:fig:argument} zeigt, wie die Umlaufzahl
berechnet wird.
Durch ``Strecken'' des Graphen von $\varphi(t)$ zu einer Geraden
(in der Abbildung grün eingezeichnet), kann der Weg durch ein
Homotopie in einen Weg deformiert werden, der durch  die
Parametrisierung $\gamma_1(t) = z_0+re^{2\pi i n t}$ beschrieben werden kann.
Nach Satz~\ref{buch:integration:satz:homotopie} ergeben die
die beiden Wege denselben Wert des Integrals.
Der Wert des Integrals über den Weg $\gamma_1$ ist
\[
\oint_{\gamma_1}
\frac{dz}{z-z_0}
=
\int_0^1
\frac{2\pi i nre^{2\pi int}}{z_0+re^{2\pi i nt}-z_0}
\,dt
=
\int_0^1
2\pi i n
\,dt
=
2\pi i n.
\]
Aufgelöst nach $n$ folgt daraus
\[
n
=
\operatorname{ind}_\gamma(z_0)
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma_1}\frac{dz}{z-z_0}
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma}\frac{dz}{z-z_0}
\]
Damit ist der Satz bewiesen.
\end{proof}

%
% Integralsatz für allgemein Wege
%
\subsection{Integralsatz für allgemeine Wege}
Der Integralsatz~\ref{buch:integration:satz:residuensatz} beruhte darauf,
dass der Weg $\gamma$ um den Punkt sich in einen Weg deformieren liess,
der sich entlang eines Kreises genau einmal im Gegenuhrzeigersinn um den
Punkt $z_0$ windet.
Die Umlaufzahl andererseits zeigt, dass sich Wege, die sich mehrmals
um den Punkt winden, ebenfalls deformieren lassen in einen Weg, der sich
entlang einer Kreislinie mit gleichmässig ansteigendem Argument gleichviele
Male um $z_0$ windet.

\begin{satz}
\label{buch:integration:satz:residuensatzn}
Sei $f\colon U \to \mathbb{C}$ eine holomorphe Funktion und $\gamma$
ein Weg in $U$, der den Punkt $z_0$ nicht trifft, aber in den Punkt $z_0$
zusammengezogen werden kann.
Dann gilt
\[
f(z_0)
\cdot
\operatorname{ind}_{\gamma}(z_0)
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma \frac{f(z)}{z-z_0}\,dz.
\]
\end{satz}

Die im Satz zusätzlich geforderte Bedingung, dass der Weg in den Punkt 
$z_0$ zusammengezogen werden kann, stellt sicher, dass sich der Weg nicht
um andere ``Löcher'' im Definitionsgebiet $U$ windet, in denen sich weitere
Polstellen der Funktion $f(z)$ verstecken könnten.
\input{chapters/030-integration/fig/fig-lochgebiet.tex}%
Sie ist in Abbildung~\ref{buch:integration:fig:lochgebiet} illustriert.
Der Weg $\gamma_1$ windet sich um das Loch im Gebiet $U$ herum und kann
daher nicht in einen Punkt zusammengezogen werden, dies ist nur für den
Weg $\gamma_2$ möglich.

%
% Ableitungen
%
\subsection{Ableitungen}
Auch für die Ableitungen lässt sich die Formel
\eqref{buch:integration:eqn:ableitungn}
verallgemeinern.
Mit einem Weg wie in Satz~\ref{buch:integration:satz:residuensatzn}
kann man die Ableitungen
\[
f^{(h)}(z_0)
\cdot
\operatorname{ind}_\gamma(z_0)
=
\frac{n!}{2\pi i}
\oint
\frac{f(z)}{(z-z_0)^n}
\,dz
\]
berechnen.
Alle Ableitungen lassen sich also allein aus den Werten der Funktion
$\gamma$ entlang des Weges $\gamma$ bestimmen.



