%
% 4-homologie.tex
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Homologie
\label{buch:integration:section:homologie}}
In Anwendungen des cauchyschen Integralsatzes kommt es auf die Wahl
eines geeigneten Weges an.
Schon im Beweis des Integralsatzes wurde das Argument verwendet, dass
Wegestücke, die zweimal in entgegengesetzter Richtung durchlaufen
werden, keinen Betrag zum Integral leisten.
Ein beliebiger Weg, der einmal den Punkt $z_0$ umläuft, führt auf die
gleichen Werte des Integrals wie ein kleiner Kreis um den Punkt $z_0$.
Es scheint also gar nicht so sehr auf den Verlauf des Weges anzukommen,
sondern nur darauf was wie oft umlaufen wird.
Der Begriff der \emph{Homologie} versucht diese Beobachtung
zu präzisieren.

%
% Ketten und Zyklen
%
\subsection{Ketten und Zyklen}
Der Integralsatz von Cauchy besagt, dass ein Deformation des Weges
eines Wegintegrals sich nicht auf den Wert des Integrals auswirkt,
solange die Deformation keine Singulartität der Funktion trifft.
\input{chapters/030-integration/fig/fig-paar.tex}%
Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:paar}
zeigt die Deformation des Pfades $\gamma$, der die beiden ``Löcher''
im Definitionsbereich um die Foki $F_1$ und $F_2$ der Lemniskate
einmal umläuft, in zwei Wege $\gamma_+$ und $\gamma_-$, die $F_1$
und $F_2$ separat umlaufen, verbunden über zwei Wegstücke entlang
der reellen Achse, die in entgegengesetzter Richtung durchlaufen
werden und sich im Integral daher wegheben.
Es folgt, dass
\[
\int_\gamma f(z)\,dz
=
\int_{\gamma_+} f(z)\,dz
+
\int_{\gamma_-} f(z)\,dz.
\]
Wir müssen daher die Idee eines Weges wie $\gamma$ zu einer 
Vereinigung von Wegen wie $\{\gamma_+,\gamma_-\}$ verallgemeinern.

\begin{definition}[Kette]
\label{buch:integration:homologie:def:kette}
Eine \emph{Kette} $C$ in $U$ ist eine formale Summe
\index{Kette}%
\begin{equation}
c
=
c_1\gamma_1 + \dots + c_n\gamma_n
\label{buch:integration:homologie:eqn:def:kette}
\end{equation}
von Wegen $\gamma_k\colon I \to U$ mit $c_k\in\mathbb{Z}$.
Wir bezeichnen mit
\[
C_1
=
C_1
=
\{
c_1\gamma_1+\ldots+c_n\gamma_n
\mid
\gamma_k:I\colon U, c_k\in \mathbb{Z}
\}
\]
heisst die Menge der (eindimensionalen) Ketten.
\end{definition}

Die Definition unterscheidet alle Wege, auch solche, die ineinander
deformierbar sind.
\input{chapters/030-integration/fig/fig-kettenzyklen.tex}%
Es wird auch nicht verlangt, dass die Wege geschlossen sind.
Die Wege können geschlossen sein, es kann aber auch sein, dass sich
die Wege zu einem geschlossenen Weg zusammensetzen lassen.

\begin{definition}[Randoperator]
\label{buch:integration:homologie:definition:randoperator}
Die Menge der \emph{$0$-dimensionalen Ketten} ist
\index{Ketten!0-dimensional}%
\[
C_0 
=
C_0(U)
=
\{
c_1P_1+\ldots+c_nP_n
\mid
c_k\in \mathbb{Z}, P_k\in U
\}.
\]
Der \emph{Randoperator} ist eine
\index{Randoperator}%
lineare Abbildung $\partial \colon C_1\to C_0$, die einen
Weg $\gamma$ auf
\[
\gamma \mapsto 1\cdot \gamma(1) - 1\cdot \gamma(0)
\]
abbildet.
\end{definition}

Der Endpunkt eines Weges erhält also das Gewicht $1$, während der
Anfangspunkt das Gewicht $-1$ erhält.
Mehrere Wege können zusammengesetzt werden, wenn der Endpunkt
eines Wegestückes mit den Anfangspunkt des nächsten Stücks
übereinstimmt, wenn also $\gamma_k(1) = \gamma_{k+1}(0)$ gilt.
Der Randoperator bildet $\gamma_k + \gamma_{k+1}$ auf
\[
\partial ( \gamma_k + \gamma_{k+1} )
=
-\gamma_k(0) + \gamma_k(1) -\gamma_{k+1}(0) + \gamma_{k+1}(1)
=
-\gamma_k(0) + \gamma_{k+1}(1)
\]
ab.
Die Zusammensetzbarkeit der Wege ist also genau dann gegeben, 
wenn sich bei Anwendung des Randoperators die Punkte, wo die
Wege zusammengesetzt werden müssen, wegheben.
In Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:kettenzyklen}
tritt diese Situation im Zyklus $d$ beim Punkt $B_2$ ein.
Wenn sich alle Punkte wegheben, dann lassen sich die Wegstücke
zu einem geschlossenen Weg zusammensetzen.
In Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:kettenzyklen}
tritt dies für den Zyklus $c$ ein.
Wir definieren daher einen Zyklus wie folgt.

\begin{definition}[Zyklus]
\label{buch:integration:homologie:definition:zyklus}
Ein \emph{Zyklus} ist eine Kette in $C_1$, deren Rand verschwindet:
\index{Zyklus}%
\[
Z_1
=
Z_1(U)
=
\{
c\in C_1
\mid
\partial c = 0
\}.
\]
\end{definition}

In Abbildung~\ref{buch:integratoin:homologie:fig:kettenzyklen} sind
zwei Ketten $c=\gamma_1+\gamma_2+\gamma_3+\gamma_4$ und $d=\delta_1+\delta_2$
dargestellt.
Der Randoperator von $d$ ist
\begin{align*}
\partial d
&=
\partial\delta_1
+
\partial\delta_2
=
B_2-B_1 + B_3-B_2
=
B_3-B_1,
\intertext{es bleiben also die Puntke $B_3$ und $B_1$ mit verschiedenen
Vorzeichen.
Für $c$ ist der Randoperator}
\partial c
&=
\partial \gamma_1
+
\partial \gamma_2
+
\partial \gamma_3
+
\partial \gamma_4
=
A_2-A_1
+
A_3-A_2
+
A_4-A_3
+
A_1-A_4
=
0,
\end{align*}
die Kette $c$ ist also ein Zyklus.
Jeder Teilweg beginnt im Endpunkt eines anderen Weges und endet
im Anfangspunkt eines anderen Weges.

%
% Integral über Ketten
%
\subsection{Integral über Ketten}
Damit das Wegintegral eine lineare Abbildung von Ketten wird, 
muss das Wegintegral entlang einer Kette wird durch Linearkombination
der einzelnen Integrale gebildet:

\begin{definition}[Wegintegral einer Kette]
Ist $c\in C_1$ eine Kette der Form
\eqref{buch:integration:homologie:eqn:def:kette}
und $f$ eine in $U$ holomorphe Funktion, dann ist das 
\emph{Wegintegral entlang $C$} definiert durch
\index{Wegintegral entlang einer Kette}%
\begin{equation}
\int_c f(z)\,dz
=
c_1
\int_{\gamma_1}f(z)\,dz
+
\ldots
+
c_n
\int_{\gamma_n}f(z)\,dz
=
\sum_{k=1}^n
c_k \int_{\gamma_k} f(z)\,dz.
\label{buch:integration:homologie:eqn:kettenintegral}
\end{equation}
\end{definition}

Ist $F(z)$ eine Stammfunktion von $f(z)$, dann kann das Integral über
die Komponenten $\gamma_k$ der Kette ausgerechnet werden und es
gilt
\[
\int_c f(z)\,dz
=
\sum_{k=1}^n c_k \int_{\gamma_k}f(z)\,dz
=
\sum_{k=1}^n c_k
\Bigl[F(z)\Bigr]_{\gamma_k(0)}^{\gamma_k(1)}
=
\sum_{k=1}^n c_k
\bigl(
F(\gamma_k(1)) - F(\gamma_k(0))
\bigr)
\]
Die Klammer im letzten Term kann man interpretieren als die
Auswertung der Funktion $F$ auf dem Rand des Wegstückes $\gamma_k$.
Schreibt man dies rein formal als das Integral
\[
\int_{\partial\gamma_k} F(z)\,dz
=
\Bigl[
F(z)
\Bigr]_{\gamma_k(0)}^{\gamma_k(1)},
\]
dann kann man die Gleichung
\eqref{buch:integration:homologie:eqn:kettenintegral}
als
\begin{equation}
\int_{\partial c} F(z)\,dz
=
\int_c F'(z)\,dz
\label{buch:integration:homologie:eqn:stokes0}
\end{equation}
schreiben.
Diese Formel ist ein Beispiel für den allgemeinen Satz von Stokes
\index{Satz von Stokes}%
aus der Theorie der Differentialformen.
\index{Differentialform}
Er besagt, dass das Integral der Ableitung einer Differentialform
über ein Gebiet ersetzt werden kann durch das Integral der Differentialform
über den Rand.
In der Schreibweise der Differentialformen wird dies für eine
Differentialform $\omega$ und das Gebiet $S$ als
\[
\int_{\partial S}\omega
=
\int_S d\omega
\]
geschrieben, $d\omega$ ist die äussere Ableitung der Differentialform.
Die Ähnlichkeit mit
\eqref{buch:integration:homologie:eqn:stokes0}
ist unverkennbar.

%
% Integral über Zyklen
%
\subsubsection{Integral über Zyklen}
Ist $c$ ein Zyklus, dann lassen sich die Teilwege von $c$ zu einem
geschlossenen Weg zusammen setzen, wie dies in
Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:kettenzyklen}
dargestellt ist.
In diesem Fall ist es sinnvoll vom Integral über einen geschlossen
Weg zu sprechen und
\[
\partial c = 0
\qquad\Rightarrow\qquad
\int_c f(z)\,dz
=
\oint_c f(z)\,dz
\]
zu schreiben.

Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:paar}
zeigt eine Situation einer Kette $C=\gamma_++\gamma_-$, deren
Wegintegral
\[
\int_C f(z)\,dz
=
\int_{\gamma_+} f(z)\,dz
+
\int_{\gamma_-} f(z)\,dz
=
\int_{\gamma} f(z)\,dz
\]
mit dem Wegintegral entlang der Kurve $\gamma$ übereinstimmt.
Soweit es um Wegintegrale entlang einer Kette geht, gibt es 
zwischen $\gamma$ und $C$ keinen Unterschied.

Zwischen $\gamma$ und nur der Komponente $\gamma_+$ gibt es
ein wesentlichen Unterschied.
Die Funktion $f(z) = 1/(z-F_1)$ hat eine Polstelle im Punkt $F_1$.
Die Wegintegrale sind
\begin{align*}
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma f(z)\,dz
&=
\\
\frac{1}{2\pi i}
\oint_\gamma \frac{1}{z-F_1}\,dz
&=
\\
\operatorname{ind}_\gamma(F_1)
&=
1
\\
&\ne
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma_+} f(z)\,dz
\\
&=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma_+} \frac{1}{z-F_1}\,dz
\\
&=
\operatorname{ind}_{\gamma_+}(F_1)
\\
&=
0
\end{align*}
sind jedoch verschieden.
Der Grund dafür ist, dass $\gamma$ und $\gamma_+$ den Punkt $F_1$
nicht gleich oft umlaufen.
Wir definieren daher ein Äquivalenzrelation von Ketten durch die
Anzahl der Male, die sie Punkte ausserhalb von $U$ umlaufen.

\begin{definition}[Umlaufzahl einer Kette]
Die \emph{Umlaufzahl} einer Kette $C$ um einen Punkt $z_0$ ist
\index{Umlaufzahl}%
\[
\operatorname{ind}_C(z_0)
=
\frac{1}{2\pi i}
\int_C
\frac{1}{z-z_0}
\,dz.
\]
\end{definition}

%
% Homologie von Ketten
%
\subsection{Homologie von Ketten
\label{buch:integration:homologie:subsection:homologie}}
Die Homotpieeigenschaft des Wegintegrals hat gezeigt, dass sich der
Wert eines Wegintegrals einer holomorphen Funktion nicht ändert, wenn
man den Weg stetig deformiert.
Dies wurde zum Beispiel in Abbildung~\ref{buch:integration:fig:residuum}
verwendet, um zu zeigen, dass der Weg $\gamma$ und der kleine Kreis
um den Punkt $z_0$ zu den gleichen Werten der Wegintegrale führen.
Diese Äquivalenz von Ketten, die zu gleichen Wegintegralen führen,
verdient einen eigenen Namen.

\begin{definition}[homolog]
Die Ketten $c_1$ und $c_2$ heissen \emph{homolog} in $U$, in Zeichen
$c_1\sim c_2$ oder $c_1\sim_{U}c_2$, wenn
\index{homolog}%
für jeden Punkt $a\in \mathbb{C}\setminus U$
\[
\operatorname{ind}_{c_1}(a)
=
\operatorname{ind}_{c_2}(a)
\]
gilt.
\end{definition}

Die Kette $\gamma_++\gamma_-$ ist also zu $\gamma$ homolog.
Für homologe Ketten ist nicht nur die Umlaufzahl gleich, sondern
jedes Integral.

\begin{satz}
Sind die Ketten $c_1$ und $c_2$ homolog, dann ist
\[
\int_{c_1} f(z)\,dz
=
\int_{c_2} f(z)\,dz.
\]
\end{satz}

Wir betrachten jetzt einen später besonders nützlichen Spezialfall.
\input{chapters/030-integration/fig/fig-merohomolog.tex}%
In Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:merohomolog}
ist ein Gebiet $U$ mit einer einfach geschlossenen Kurve
$\gamma$ dargestellt.
Das Komplement von $U$ im Inneren der Kurve $\gamma$ besteht
aus den isolierten Punkten $z_k$.
Jeder dieser Punkte kann so mit der Kurve $\gamma$ verbunden werden,
dass sich die Verbindungen nicht schneiden.
Ausserdem wird jeder von diesen Punkten von einem kleinen Kreis $\gamma_k$
im Gegenuhrzeigersinn umlaufen.
Aus $\gamma$, den im Uhrzeigersinn durchlaufenen Kreisen $-\gamma_k$
und den Verbindungen zu $\gamma$ lässt sich ein neuer Weg zusammensetzen,
der sich in $U$ zusammenziehen lässt.
Das Wegintegral über den gesamten Weg verschwindet daher.
Die Verbindungswege zur Kurve $\gamma$ werden dabei zweimal in
entgegengesetzter Richtung durchlaufen und tragen daher nicht zum
Wegintegral bei.
Das Wegintegral einer in $U$ holomorphen Funktion über $\gamma$
ist daher gleich der Summe der Wegintegrale der Funktion
über die Kreise $\gamma_k$.

\begin{satz}
\label{buch:integration:homologie:satz:pfadpunkte}
Ist $\gamma$ eine einfach geschlossene Kurve in $U$ und besteht das Komplement
von $U$ im Inneren von $\gamma$ nur aus endlich vielen isolierten Punkten
$z_k$, $1\le k\le n$, dann gibt es einen Radius $r$ derart, dass $\gamma$
homolog zu einem Zyklus 
\[
c
=
\sum_{k=1}^n \gamma_k,
\]
wobei jedes $\gamma_k$ ein Kreis vom Radius $r$ um $z_k$ ist.
\end{satz}

\begin{proof}
Es muss nur der Radius $r$ berechnet werden.
Nimmt man
\[
r
=
\frac13
\min \{ |z_k-z_l|\mid 1\le k,l\le n\},
\]
dann können sich die Kreise um die Punkte $z_k$ mit Radius $r$ nicht
schneiden.
Für jeden Punkt $z_k$ ist dann die Umlaufzahl 
\[
\operatorname{ind}_{\gamma_k}(z_l)
=
\delta_{kl}
=
\begin{cases}
1&\qquad\text{für $k=l$}\\
0&\qquad\text{für $k\ne l$.}
\end{cases}
\]
Für den ganzen Zyklus $C$ gilt dann
\[
\operatorname{ind}_c(z_l)
=
\sum_{k=1}^n
\delta_{kl}
=
1
=
\operatorname{ind}_\gamma(z_l).
\]
Dies zeigt, dass $\gamma$ und $c$ homolog sind.
\end{proof}

%
% Homologiegruppe
%
\subsection{Homologiegruppe}
Im Abschnitt~\ref{buch:integration:homologie:subsection:homologie}
haben wir die Homologierelation durch die die Umlaufzahl um Punkte,
die ausserhalb des Definitionsgebietes liegen, definiert.
\input{chapters/030-integration/fig/fig-raender.tex}%
Unter Verwendung der Homotopieeigenschaft können wir aber auch eine
algebraische Definition aufbauen.
Dazu konstruieren wir zunächst die zweidimensionalen Ketten.

\begin{definition}[Zweidimensionale Ketten]
Eine \emph{zweidimensionale Kette} ist eine formale Linearkombination
von Abbildungen 
\[
\Gamma
\colon
I\times I \to U
:
(s,t) \mapsto \Gamma(s,t)
\]
Die Menge der zweidimensionalen Ketten wird mit
\[
C_2
=
C_2(U)
=
\biggl\{
\sum_{k=1}^n c_k\Gamma_k
\;
\bigg|
\;
c_k\in\mathbb{Z}, \Gamma_k\colon I\times I\to U
\biggr\}
\]
bezeichnet.
Der \emph{Randoperator} für zweidimensionale Ketten ist die lineare
Abbildung, die einer einzelnen Abbildung $\Gamma$ die Summe
\[
\partial \Gamma
=
\gamma_1
+
\gamma_2
+
\gamma_3
+
\gamma_4
\]
zuordnet, wobei die $\gamma_k$ die Wege
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\begin{array}{rlcl}
\gamma_1 &\colon I \to U&:&t\mapsto \Gamma(t,0)\\
\gamma_2 &\colon I \to U&:&t\mapsto \Gamma(1,t)\\
\gamma_3 &\colon I \to U&:&t\mapsto \Gamma(1-t,1)\\
\gamma_4 &\colon I \to U&:&t\mapsto \Gamma(0,1-t)
\end{array}
\]
sind.
\end{definition}

Die Wege $\gamma_k$ sind in
Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:raender} dargestellt.
$\gamma_1$ ist der Weg auf dem Rand von $A$ nach $B$,
$\gamma_2$ ist das Randstück von $B$ nach $C$,
$\gamma_3$ das Randstück von $C$ nach $D$ und
$\gamma_4$ das Randstück von $D$ zurück nach $A$.
Es ist offensichtlich, dass die vier Wegstücke einen geschlossenen
Weg bilden und dass daher $\partial\partial \Gamma=0$ ist.
Die Ketten $\gamma_1$ und $-\gamma_2-\gamma_3-\gamma_4$ sind homolog
da die $\gamma_1+\gamma_2+\gamma_3+\gamma_4$ ein geschlossener
Weg ist.

Eine Abbildung $\Gamma\colon I\times I\to U$ kann man auch als
eine Homotopie zwischen den Wegen $\gamma_1$ und $-\gamma_3$ lesen.
Auch die Zusammensetzung der roten und blauen Kurven in 
Abbildung~\ref{buch:integration:homologie:fig:residuum}
lässt sich als Rand einer Abbildung $\Gamma\colon I\times I\to U$
ansehen, die das Einheitsquadrat auf das hellrot ausgefüllte Gebiet
abbildet.
Die Tatsache, dass $\gamma$ und $-\gamma_1$ dort homolog sind, folgt
also daraus, dass sich die Kurven mithilfe einer zweidimensionalen
Kette (mit einer einzigen Abbildung $\Gamma$) ``ausfüllen'' lässt.

\begin{definition}[Ränder]
Die Menge
\[
B_1
=
B_1(U)
=
\biggl\{
\partial c
\;
\bigg|
\;
c = \sum_{k=1}^n c_k \Gamma_k\in C_2(U)
\biggr\}
=
\partial C_2(U)
\]
heisst die Menge der \emph{Ränder}.
\index{Rander@Ränder}%
\end{definition}

Die Beispiele, insbesondere auch die
Abbildung~\ref{buch:integration:fig:residuum}, zeigen,
dass homologe geschlossene Kurven sich durch den Rand einer
zweidimensionalen Kette unterscheiden.
Die Ränder $B_1$ von zweidimensionalen Ketten definieren also
eine Äquivalenzrelation von Zyklen.
Zwei Zyklen $c_1, c_2\in Z_1$ sind homolog, wenn es eine
zweidimensionale Kette $d\in C_2$ gibt derart, dass $c_1-c_2=\partial d$.
Die Zyklen unterscheiden sich daher um einen Rand.
Die Menge
\[
c+B_1(U)
=
\{
c+\partial d
\mid
d\in C_2(U)
\}
\]
besteht also aus den Zyklen, die zu $c$ homolog sind.
Diese Mengen sind die Äquivalenzklassen von Zyklen unter Äquivalenzrelation
der Homologie von Zyklen.

\begin{definition}[Homologiegruppe]
\label{buch:integration:homologie:definition:homologiegruppe}
Die Menge
\[
H_1(U)
=
Z_1(U)/B_1(U)
=
\{
c + \partial C_2
\mid
c\in Z_1(U)
\}
=
\{
c+ B_1(U)
\mid
c\in Z_1(U)
\}
\]
der Äquivalenzklassen homologer Zyklen heisst die erste
\emph{Homologiegruppe}.
\index{Homologiegruppe}%
\end{definition}

Die Definition~\ref{buch:integration:homologie:definition:homologiegruppe}
spricht von einer Gruppe, es muss also noch verifiziert
werden, dass die Addition von Zyklen ein Gruppenoperation auf $H_1(Z)$ ist.
Die Operationen werden auf den Repräsentanten in einer Äquivalenzklasse
definiert.
Daher muss gezeigt werden, dass es nicht auf die Wahl des Repräsentaten
ankommt, oder genauer, dass die Rechenoperationen mit verschiedene
Repräsentanten zu homologen Resultaten führen.
Sind $c$ und $c+\partial d$ Repräsenten der Menge der zu $c$
homologen Zyklen, dann sind die additive Inverse
\(
-c
\)
und
\(
-c-\partial d
\).
Der Unterschied ist
\[
-c
-(
-c-\partial d
)
=
\partial d \in B_1.
\]
Die beiden Repräsentaten von $-c$ sind also homolog und repräsentieren
die selbe Äquivalenzklasse.
Für die Addition betrachten wir Repräsentanten $a$ und $a+\partial d_a$
bzw.~$b$ und $b+\partial d_b$.
Die Summen unterscheiden sich um
\[
(a+b)-(a+\partial d_a+b+\partial d_b)
=
-\partial(d_a+d_b)
\in
B_1(U),
\]
wobei die letzte Umformung aus der Linearität des Randoperators folgt.
Die beiden Repräsentanten der Summe $a+b$ sind daher homolog.

Ränder sind zusammenziehbare Kurven, das Wegintegral über einen
Rand verschwindet daher immer.
Dies zeigt erneut, dass Wegintegrale über homologe Zyklen gleich sind.
Das Wegintegral einer Funktion $f$ definiert also eine lineare Abbildung
von Klassen homologer Zyklen.

\begin{satz}
Die Abbildung
\[
\oint f(z)\,dz
\colon
H_1(U) \to \mathbb{C}
:
c
\mapsto
\oint_c f(z)\,dz
\]
ist eine lineare Abbildung.
\end{satz}

%
% Homologie in höheren Dimensionen
%
\subsection{Homologie in anderen Dimensionen}
Die Homologiegruppe $H_1(U)$ von $U$ gibt Information über die 
Zusammenziehbarkeit von geschlossenen Kurven.
Damit lässt sich aber noch nicht entscheiden, ob $U$ aus verschiedenen,
nicht verbundenen Komponenten besteht.
Die Homologiegruppe $H_0$ löst dieses Problem.
Im dreidmensionalen Raum $U=\mathbb{R}^3\setminus\{0\}$ ohne den
Nullpunkt ist jede Kurve zusammeziehbar, die Homologiegruppe $H_1$
kann also das Fehlen des Nullpunktes nicht detektieren.
Dazu brauchte es die höhere Homologiegruppe $H_2(U)$.

%
% H_0: die Zusammenhangskomponenten von U
%
\subsubsection{$H_0(U)$: Die Zusammenhangskomponenten von $U$}
Die Konstruktion der Homologiegruppe $H_1(U)$ kann auch eine
Dimension tiefer durchgeführt werden.
In Definition~\ref{buch:integration:homologie:definition:randoperator}
wurden bereits die $0$-Ketten definiert und es wurde illustriert,
wie der Randoperator aus einer $1$-Kette eine $0$-Kette macht.
Die Menge
\[
B_0(U)
=
\{
\partial c
\mid
c\in C_1(U)
\}
\]
wird erzeugt von Paaren von Punkten, die durch eine Kurve 
verbunden sind.
Wir sagen wieder, zwei $0$-Ketten sind homolog, wenn sie sich
um den Rand einer $1$-Kette unterscheiden.
Damit lässt sich wieder eine Gruppe
\[
H_0(U)
=
C_0(U) / B_0(U)
=
c + B_0(U)
=
\{
c + \partial d
\mid
d\in C_1(U)
\}
\]
konstruieren.
Sie wird erzeugt von homologen Punkten.

\begin{definition}[Wegzusammenhang]
Eine Teilmenge $U$ von $\mathbb{C}$ heisst \emph{wegzusammenhängend},
\index{wegzusammenhangend@wegzusammenhängend}%
wenn zu zwei beliebigen Punkten $P_1,P_2\in U$ ein Weg
$\gamma \colon I\to U$ existert, der die Punkte verbindet:
$\partial \gamma=P_2-P_1$.
Wegzusammenhang ist eine Äquivalenzrelation, die Äquivalenzklassen
heissen auch die \emph{Wegzusammenhangskomponenten} oder
einfach \emph{Zusammenhangskomponenten}.
\end{definition}

Die Homologiegruppe $H_0(U)$ wird also erzeugt von den
Zusammenhangskomponenten.
Natürlich enthält auch $H_1(U)$ Information über die
Zusammenhangskomponenten, da geschlossene Wege jeweils in einer
einzelnen Zusammenhangskomponente enthalten sind und daher
Wege in verschiedenen Zusammenhangskomponenten nicht homolog sein
können.

%
% Höhere Homologiegruppen
%
\subsubsection{Höhere Homologiegruppen}
Die Konstruktionen, die zur Homologiegruppe $H_1$ geführt haben,
lassen sich in jeder beliebigen Dimension durchführen.
Im folgenden sei daher $k>1$ eine natürliche Zahl.
Eine $k$-dimensionale Kette ist eine formale Linearkombination
von Abbildungen des $k$-dimensionalen Einheitswürfels
\[
\Gamma
\colon
I^k
\to
U
:
(t_1,\dots,t_k)
\mapsto
\Gamma(t_1,\dots,t_k).
\]
Die $(k-1)$-dimensionalen Seitenflächen des Würfels sind Abbildungen
der Form
\begin{align*}
\Gamma_i^0
&
\colon I^{k-1}\to U
:
(s_1,\dots,s_{k-1})
\mapsto
\Gamma(s_1,\dots,s_{i-1},0,s_{i},\dots,s_{k-1})
\intertext{und}
\Gamma_i^1
&
\colon I^{k-1}\to U
:
(s_1,\dots,s_{k-1})
\mapsto
\Gamma(s_1,\dots,s_{i-1},1,s_{i},\dots,s_{k-1})
\end{align*}
für $i=1,\dots,k-1$.
Der Randoperator ist wieder die lineare Abbildung, die auf $\Gamma$
als eine Linearkombination von $\Gamma^0_i$ und $\Gamma^1_i$ 
mit Koeffizienten $\pm1$.

Ein $k$-dimensionaler Zyklus ist eine $k$-dimensionale Kette $c$ mit
der Eigenschaft $\partial c=0$.
Die Menge der $k$-dimensionalen Zyklen wird mit
\[
Z_k
=
Z_k(U)
=
\{
c\in C_k(U)
\mid
\partial c=0
\}
\]
bezeichnet.

Der Randoperator auf $C_{k+1}$ liefert zu einem $(k+1)$-dimensionalen
Würfel die Oberfläche des Würfels, bestehend aus $k$-dimensionalen
Würfeln.
Die Menge der $k$-dimensionalen Ränder ist
\[
B_k
=
B_k(U)
=
\partial C_k(U).
\]
Zwei $k$-dimensionale Zyklen heissen homolog, wenn sie sich um
einen $k$-dimensionalen Rand unterscheiden, wir können daher auch
eine $k$-dimensionale Homologiegruppe
\[
H_k(U)
=
Z_k(U) / B_k(U)
=
\{
c + B_k(U)
\mid
c\in Z_k(U)
\}
\]
konstruieren.

%
% Homologiegruppen und Homotopie
%
\subsubsection{Homologiegruppen und Homotopie}
Man kann jeweils eines der Argument einer Abbildung $\Gamma$
eines $k$-dimensionalen Würfels als den Homotopieparameter
betrachten.
Die Abbildung wird dann als eine Homotopie zwischen zwei
$(k-1)$-dimensionalen Würfeln interpretiert.
Die Homologiegruppe betrachtet daher homotope $(k-1)$-dimensionale
Zyklen als homolog, wenn sie homotop sind.

Die Menge $U=\mathbb{R}^3$ ist zusammenziehbar, jeder Abbildung $\Gamma$
ist daher homotop zur konstanten Abbildung in den Nullpunkt.
Daher sind alle $k$-dimensionalen Zyklen auch Ränder und alle
Elemente in $Z_k(U)$ sind homolog.
Die Homologiegruppen sind daher $H_k(\mathbb{R})=\{0\}$.

%
% Homologiegruppen und Löcher
%
\subsubsection{Homologiegruppen und ``Löcher''}
Die Homologiegruppe $H_1(U)$ erkennt die Löcher in einem zweidimensionalen
Gebiet $U$.
Die Homologiegruppen $H_k$ mit $k>1$ erkennen höherdimensionale ``Löcher''.

Als Beispiel untersuchen wir die die Menge $U=\mathbb{R}\setminus \{0\}$.
Die Abbildung
\[
\Gamma
\colon
I^3
\to
\mathbb{R}^3
:
(t_1,t_2,t_3)
\mapsto
(
t_1-{\textstyle\frac12},
t_2-{\textstyle\frac12},
t_3-{\textstyle\frac12}
)
\]
ist keine Abbildung in $U$, da der Punkt $(\frac12,\frac12,\frac12)$ auf
den Nullpunkt abgebildet wird, der nicht in $U$ ist.
Der Randoperator liefert aber eine Linearkombination der Randquadrate,
die in $U$ enthalten sind.
Sie bilden einen Zyklus, da die Ränder der einzelnen Quadrate alle
in beiden Richtungen durchlaufen werden.
Dieser Zyklus ist also nicht in $B_2(U)$ enthalten.
Jede Abbildung von $I^3\to \mathbb{R}^3$, die den Nullpunkt trifft,
hat als Rand einen Zyklus in $U$, der nicht ein Rand sein kann.
Somit gibt es in der Homologiegruppe $H_2$ genau einen Zyklus, der
nicht homolog zur konstanten Abbildung ist.
Somit ist $H_2(U)=\mathbb{Z}$.
Die Homologiegruppe $H_2(U)$ hat also das Loch im Nullpunkt erkannt.
